III

El hijo de Pilar Ternera fue llevado [Taken away] a casa de sus abuelos a las dos semanas de nacido. Úrsula lo admitió de mala gana, vencida una vez más por la terquedad de su marido que no pudo tolerar la idea de que un retoño de su sangre quedara navegando a la deriva, pero impuso la condición de que se ocultara al niño su verdadera identidad. Aunque recibió el nombre de José Arcadio, terminaron por llamarlo simplemente Arcadio para evitar confusiones. Había por aquella época tanta actividad en el pueblo y tantos trajines en la casa, que el cuidado de los niños quedó relegado [Demoted status] a un nivel secundario. Se los encomendaron a Visitación, una india guajira que llegó al pueblo con un hermano, huyendo de una peste de insomnio que flagelaba a su tribu desde hacía varios años. Ambos eran tan dóciles y serviciales que Úrsula se hizo cargo de ellos para que la ayudaran en los oficios domésticos. Fue así como Arcadio y Amaranta hablaron la lengua guajira antes que el castellano, y aprendieron a tomar caldo de lagartijas [Lizards found] y a comer huevos de arañas sin que Úrsula se diera cuenta, porque andaba demasiado [Too much] ocupada en un prometedor negocio de animalitos [Little animals] de caramelo. Macondo estaba transformado [completely changed]. Las gentes que llegaron con Úrsula divulgaron [Disseminated spread] la buena calidad de su suelo y su posición privilegiada [privileged person] con respecto a la ciénaga, de modo que la escueta aldea de otro tiempo se convirtió muy pronto en un pueblo activo, con tiendas y talleres de artesanía, y una ruta de comercio permanente por donde llegaran los primeros árabes de pantuflas y argollas en las orejas, cambiando collares de vidrio por guacamayas. José Arcadio Buendía no tuvo un instante de reposo. Fascinado por una realidad [True state] inmediata [Immediate response] que entonces le resultó más fantástica [fantastic thing] que el vasto universo de su imaginación, perdió todo interés por el laboratorio [Lab laboratory] de alquimia, puso a descansar la materia extenuada [Exhausted] por largos meses de manipulación [Manipulation], y volvió a ser el hombre emprendedor de los primeros tiempos que decidía el trazado de las calles y la posición de las nuevas casas, de manera que nadie disfrutara de privilegios [Special rights] que no tuvieran todos. Adquirió tanta autoridad entre los recién llegados que no se echaron cimientos ni se pararon cercas sin consultárselo, y se determinó que fuera él quien dirigiera la repartición de la tierra. Cuando volvieron los gitanos saltimbanquis, ahora con su feria ambulante transformada [changed form] en un gigantesco establecimiento [establishment] de juegos de suerte y azar, fueron recibidos con alborozo porque se pensó que José Arcadio regresaba con ellos. Pero José Arcadio no volvió, ni llevaron al hombre-víbora que según pensaba Úrsula era el único que podría darles razón de su hijo, así que no se les permitió a los gitanos instalarse en el pueblo ni volver a pisarlo en el futuro, porque se los consideró como mensajeros de la concupiscencia [Concupiscence] y la perversión. José Arcadio Buendía, sin embargo, fue explícito [Explicit language] en el sentido de que la antigua tribu de Melquíades, que tanto contribuyó al engrandecimiento [Growth process] de la aldea can su milenaria sabiduría y sus fabulosos inventos, encontraría siempre las puertas abiertas. Pero la tribu de Melquíades, según contaron los trotamundos [World traveler], había sido borrada de la faz de la tierra por haber sobrepasado los limites del conocimiento humano.

Emancipado [emancipated] al menos por el momento de las torturas de la fantasía, José Arcadio Buendía impuso en poco tiempo un estado de orden y trabajo, dentro del cual sólo se permitió una licencia: la liberación de los pájaros que desde la época de la fundación alegraban el tiempo con sus flautas, y la instalación en su lugar de relojes musicales en todas las casas. Eran unos preciosos relojes de madera labrada que los árabes cambiaban [Would change] por guacamayas, y que José Arcadio Buendía sincronizó con tanta precisión, que cada media hora el pueblo se alegraba con los acordes progresivos de una misma pieza, hasta alcanzar la culminación de un mediodía exacto y unánime con el valse completo. Fue también José Arcadio Buendía quien decidió por esos años que en las calles del pueblo se sembraran almendros en vez de acacias, y quien descubrió sin revelarlos [Reveal them] nunca las métodos para hacerlos eternos. Muchos años después, cuando Macondo fue un campamento [Military camp] de casas de madera y techos de cinc, todavía perduraban en las calles más antiguas los almendros rotos y polvorientas, aunque nadie sabía entonces quién los había sembrado. Mientras su padre ponía en arden el pueblo y su madre consolidaba [Made stronger] el patrimonio [Heritage assets] doméstico con su maravillosa industria de gallitos y peces azucarados que dos veces al día salían de la casa ensartadas en palos de balso, Aureliano vivía horas interminables en el laboratorio [Lab laboratory] abandonada [Completely abandoned], aprendiendo [Learning] por pura investigación [Research study] el arte de la platería. Se había estirado [Stretched] tanto, que en poco tiempo dejó de servirle la ropa abandonada [Completely abandoned] por su hermano y empezó a usar la de su padre, pero fue necesario que Visitación les cosiera alforzas a las camisas y sisas a las pantalones, porque Aureliano no había sacada la corpulencia [Obesity] de las otras. La adolescencia [adolescence] le había quitada la dulzura de la voz y la había vuelta silencioso y definitivamente [Definitely] solitario, pero en cambio le había restituido [Returned item] la expresión intensa que tuvo en los ajos al nacer. Estaba tan concentrado [Highly focused] en sus experimentos [scientific tests] de platería que apenas si abandonaba [Abandoned] el laboratorio [Lab laboratory] para comer. Preocupada [Worried woman] por su ensimismamiento [Self absorption], José Arcadio Buendía le dio llaves de la casa y un poco de dinero, pensando que tal vez le hiciera falta una mujer. Pero Aureliano gastó el dinero en ácida muriático para preparar agua regia y embelleció [Made beautiful] las llaves con un baño de oro. Sus exageraciones eran apenas comparables [Comparable things] a las de Arcadio y Amaranta, que ya habían empezada a mudar los dientes y todavía andaban agarrados toda el día a las mantas de los indios, tercos en su decisión de no hablar el castellano, sino la lengua guajira. «No tienes de qué quejarte —le decía Úrsula a su marido—. Los hijos heredan las locuras de sus padres.» Y mientras se lamentaba de su mala suerte, convencida [Convinced person] de que las extravagancias [Extravagant acts] de sus hijos eran alga tan espantosa coma una cola de cerdo, Aureliano fijó en ella una mirada que la envolvió en un ámbito de incertidumbre [Uncertainty doubt].

—Alguien va a venir —le dijo.

Úrsula, como siempre que él expresaba un pronóstico, trató de desalentaría can su lógica casera. Era normal que alguien llegara. Decenas de forasteras pasaban a diaria por Macondo sin suscitar inquietudes ni anticipar [Predict event] anuncios secretos. Sin embargo, por encima de toda lógica, Aureliano estaba seguro de su presagio.

—No sé quién será —insistió—, pero el que sea ya viene en camino.

El domingo, en efecto, llegó Rebeca. No tenía más de once años. Había hecho el penoso viaje desde Manaure con unos traficantes de pieles que recibieron el encargo de entregarla [Hand it over] junto con una carta en la casa de José Arcadio Buendía, pero que no pudieron explicar con precisión quién era la persona que les había pedido el favor. Todo su equipaje estaba compuesto por el baulito de la ropa un pequeño mecedor de madera can florecitas de calores pintadas a mano y un talego de lona que hacía un permanente ruido de clac clac clac, donde llevaba [Carried with] los huesos de sus padres. La carta dirigida a José Arcadio Buendía estaba escrita en términos muy cariñosas por alguien que lo seguía queriendo mucho a pesar del tiempo y la distancia y que se sentía obligado por un elemental [Basic form] sentido humanitario [Humanitarian aid] a hacer la caridad de mandarle esa pobre huerfanita desamparada [Abandoned], que era prima de Úrsula en segundo grado y por consiguiente parienta también de José Arcadio Buendía, aunque en grado más lejano, porque era hija de ese inolvidable amigo que fue Nicanor Ulloa y su muy digna esposa Rebeca Montiel, a quienes Dios tuviera en su santa reino, cuyas restas adjuntaba [Attached file] la presente para que les dieran cristiana sepultura. Tanto los nombres mencionados como la firma de la carta eran perfectamente [perfectly] legibles, pero ni José Arcadio Buendía ni Úrsula recordaban haber tenida parientes con esos nombres ni conocían a nadie que se llamara cama el remitente y mucha menos en la remota población de Manaure. A través de la niña fue imposible obtener ninguna información [Information] complementaria [Completing part]. Desde el momento en que llegó se sentó a chuparse el dedo en el mecedor y a observar a todas con sus grandes ajos espantados [Scared away], sin que diera señal alguna de entender lo que le preguntaban [Asked questioned]. Llevaba [Carried with] un traje de diagonal [Diagonal line] teñido de negro, gastada por el uso, y unas desconchadas botines de charol. Tenía el cabello sostenido detrás de las orejas can moñas de cintas negras. Usaba un escapulario con las imágenes barradas por el sudor y en la muñeca derecha un colmillo de animal carnívoro montada en un soporte de cobre cama amuleto contra el mal de ajo. Su piel verde, su vientre redondo y tenso como un tambor, revelaban [Revealed truth] una mala salud y un hambre más viejas que ella misma, pera cuando le dieran de comer se quedó can el plato en las piernas sin probarla. Se llegó inclusive a creer que era sordomuda [deaf mute], hasta que los indios le preguntaran en su lengua si quería un poco de agua y ella movió los ojos coma si los hubiera reconocido [Recognized known] y dijo que si can la cabeza.

Se quedaron con ella porque no había más remedio. Decidieran [Made decision] llamarla Rebeca, que de acuerda con la carta era el nombre de su madre, porque Aureliano tuvo la paciencia de leer frente a ella todo el santoral y no logró que reaccionara can ningún nombre. Como en aquel tiempo no había cementerio en Macondo, pues hasta entonces no había muerta nadie, conservaron la talega con los huesos en espera de que hubiera un lugar digno para sepultarías, y durante mucho tiempo estorbaron por todas partes y se les encontraba [Found it] donde menos se suponía, siempre con su cloqueante cacareo de gallina clueca. Pasó mucho tiempo antes de que Rebeca se incorporara [Will incorporate] a la vida familiar. Se sentaba en el mecedorcito a chuparse el dedo en el rincón más apartado de la casa. Nada le llamaba la atención, salvo la música de los relojes, que cada media hora buscaba con ajos asustados, como si esperara encontrarla [Find her] en algún lugar del aire. No lograron que comiera en varios días. Nadie entendía cómo no se había muerta de hambre, hasta que los indígenas [Native People], que se daban cuenta de todo porque recorrían la casa sin cesar can sus pies sigilosos, descubrieron que a Rebeca sólo le gustaba comer la tierra húmeda del patio y las tortas de cal que arrancaba [Ripped off] de las paredes con las uñas. Era evidente que sus padres, o quienquiera que la hubiese criado, la habían reprendido por ese hábito, pues lo practicaba [Practiced it] a escondidas [hidden] y con conciencia de culpa, procurando trasponer las raciones para comerlas cuando nadie la viera. Desde entonces la sometieron a una vigilancia [Watchful eye] implacable [Implacable]. Echaban hiel de vaca en el patio y untaban ají picante en las paredes, creyendo derrotar con esos métodos su vicio perniciosa, pero ella dio tales muestras de astucia e ingenio para procurarse la tierra, que Úrsula se vio forzada a emplear recursos más drásticas. Ponía jugo de naranja con ruibarbo en una cazuela que dejaba al serena toda la noche, y le daba la pócima al día siguiente en ayunas. Aunque nadie le había dicho que aquél era el remedio específico [Specific thing] para el vicio de comer tierra, pensaba que cualquier sustancia amarga en el estómago [Stomach organ] vacío tenía que hacer reaccionar al hígado. Rebeca era tan rebelde y tan fuerte a pesar de su raquitismo, que tenían que barbearía como a un becerro para que tragara la medicina, y apenas si podían reprimir sus pataletas y soportar los enrevesados jeroglíficos que ella alternaba [Alternated between] con mordiscas y escupitajos [Spit shots], y que según decían las escandalizadas [Scandalized] indígenas [Native People] eran las obscenidades más gruesas que se podían concebir en su idioma. Cuando Úrsula lo supo, complementó [Complemented it] el tratamiento con correazos. No se estableció nunca si lo que surtió efecto fue el ruibarbo a las tollinas, o las dos cosas combinadas, pero la verdad es que en pocas semanas Rebeca empezó a dar muestras de restablecimiento. Participó en los juegos de Arcadio y Amaranta, que la recibieron coma una hermana mayor, y comió con apetito sirviéndose bien de los cubiertos. Pronto se reveló que hablaba el castellano con tanta fluidez cama la lengua de los indios, que tenía una habilidad [special skill] notable para los oficias manuales y que cantaba el valse de los relojes con una letra muy graciosa que ella misma había inventado [Made up]. No tardaron en considerarla [Consider It] como un miembro más de la familia. Era con Úrsula más afectuosa que nunca lo fueron sus propios hijos, y llamaba hermanitos [Little brothers] a Amaranta y a Arcadio, y tío a Aureliano y abuelito a José Arcadio Buendía. De modo que terminó por merecer tanto como los otros el nombre de Rebeca Buendía, el único que tuvo siempre y que llevó can dignidad hasta la muerte.

Una noche, por la época en que Rebeca se curó del vicio de comer tierra y fue llevada [Taken away] a dormir en el cuarto de los otros niños, la india que dormía con ellos despertó par casualidad [Coincidence event] y oyó un extraño ruido intermitente [Intermittent] en el rincón. Se incorporó alarmada, creyendo que había entrada un animal en el cuarto, y entonces vio a Rebeca en el mecedor, chupándose el dedo y con los ojos alumbrados como los de un gato en la oscuridad.

Pasmada de terror, atribulada por la fatalidad [Fatal fate] de su destino, Visitación reconoció en esos ojos los síntomas de la enfermedad cuya amenaza los había obligada, a ella y a su hermano, a desterrarse para siempre de un reino milenario en el cual eran príncipes. Era la peste del insomnio.

Cataure, el indio, no amaneció en la casa. Su hermana se quedó, porque su corazón fatalista le indicaba [Pointed out] que la dolencia letal había de perseguiría de todos modos hasta el último rincón de la tierra. Nadie entendió la alarma de Visitación. «Si no volvemos a dormir, mejor —decía José Arcadio Buendía, de buen humor—. Así nos rendirá más la vida.» Pero la india les explicó que lo más temible de la enfermedad del insomnio no era la imposibilidad [Impossible task] de dormir, pues el cuerpo no sentía cansancio alguno, sino su inexorable evolución hacia una manifestación más crítica: el olvido. Quería decir que cuando el enfermo se acostumbraba [Got used] a su estado de vigilia, empezaban [were starting] a borrarse de su memoria los recuerdos de la infancia, luego el nombre y la noción de las cosas, y por último la identidad de las personas y aun la conciencia del propio ser, hasta hundirse en una especie de idiotez sin pasado. José Arcadio Buendía, muerta de risa, consideró que se trataba de una de tantas dolencias inventadas por la superstición [Superstitious Belief] de los indígenas [Native People]. Pero Úrsula, por si acaso, tomó la precaución de separar a Rebeca de los otros niños.

Al cabo de varias semanas, cuando el terror de Visitación parecía aplacado, José Arcadio Buendía se encontró una noche dando vueltas en la cama sin poder dormir. Úrsula, que también había despertado [Awakened], le preguntó qué le pasaba, y él le contestó:

«Estoy pensando otra vez en Prudencia Aguilar.» No durmieron un minuto, pero al día siguiente se sentían tan descansadas que se olvidaron de la mala noche. Aureliano comentó asombrado a la hora del almuerzo que se sentía muy bien a pesar de que había pasado toda la noche en el laboratorio [Lab laboratory] dorando un prendedor que pensaba regalarle a Úrsula el día de su cum-pleaños. No se alarmaran hasta el tercer día, cuando a la hora de acostarse se sintieron sin sueño, y cayeran en la cuenta de que llevaban [they carried] más de cincuenta horas sin dormir.

—Los niños también están despiertos —dijo la india con su convicción fatalista—. Una vez que entra en la casa, nadie escapa a la peste.

Habían contraído, en efecto, la enfermedad del insomnio. Úrsula, que había aprendido de su madre el valor medicinal de las plantas, preparó e hizo beber a todos un brebaje de acónito, pero no consiguieran [Would achieve] dormir, sino que estuvieron todo el día soñando despiertos. En ese estada de alucinada [Hallucinated] lucidez no sólo veían las imágenes de sus propios sueños, sino que los unos veían las imágenes soñadas por los otros. Era como si la casa se hubiera llenado de visitantes. Sentada en su mecedor en un rincón de la cocina, Rebeca soñó que un hombre muy parecido a ella, vestido de lino blanco y con el cuello de la camisa cerrado por un botón de aro, le llevaba [Carried with] una rama de rosas. Lo acompañaba una mujer de manas delicadas que separó una rosa y se la puso a la niña en el pelo. Úrsula comprendió que el hombre y la mujer eran los padres de Rebeca, pero aunque hizo un grande esfuerzo por reconocerlos [Recognize them], confirmó su certidumbre de que nunca los había visto. Mientras tanto, por un descuido [neglect] que José Arcadio Buendía no se perdonó jamás, los animalitos [Little animals] de caramelo fabricados [Manufactured goods] en la casa seguían siendo vendidos en el pueblo. Niñas y adultos chupaban encantados [Delighted] los deliciosos gallitos verdes del insomnio, los exquisitos peces rosados del insomnio y los tiernos caballitos [Little horses] amarillos del insomnio, de modo que el alba del lunes sorprendió despierto a todo el pueblo. Al principio nadie se alarmó. Al contrario, se alegraron de no dormir, porque entonces había tanto que hacer en Macondo que el tiempo apenas alcanzaba [Reached it]. Trabajaron tanto, que pronto no tuvieran nada más que hacer, y se encontraron a las tres de la madrugada con los brazos cruzados, contando el número de notas que tenía el valse de los relajes. Los que querían dormir, no por cansancio, sino por nostalgia de los sueños, recurrieron a toda clase de métodos agotadores. Se reunían a conversar sin tregua, a repetirse durante horas y horas los mismas chistes, a complicar hasta los límites de la exasperación el cuento del gallo capón, que era un juego infinito en que el narrador preguntaba [Asked] si querían que les contara el cuento del gallo capón, y cuando contestaban que sí, el narrador decía que no había pedido que dijeran que sí, sino que si querían que les contara el cuento del gallo capón, y cuando contestaban que no, el narrador decía que no les había pedida que dijeran que no, sino que si querían que les contara el cuento del gallo capón, y cuando se quedaban callados el narrador decía que no les había pedido que se quedaran callados, sino que si querían que les contara el cuento del gallo capón, Y nadie podía irse, porque el narrador decía que no les había pedido que se fueran, sino que si querían que les contara el cuento del gallo capón, y así sucesivamente [Successively], en un círculo vicioso que se prolongaba por noches enteras.

Cuando José Arcadio Buendía se dio cuenta de que la peste había invadida [invaded her] el pueblo, reunió a las jefes de familia para explicarles [Explain to] lo que sabía sobre la enfermedad del insomnio, y se acordaron medidas para impedir que el flagelo se propagara a otras poblaciones de la ciénaga. Fue así como se quitaron a los chivos las campanitas [Small bells] que los árabes cambiaban [Would change] por guacamayas y se pusieron a la entrada del pueblo a disposición de quienes desatendían los consejos y súplicas de los centinelas e insistían en visitar la población. Todos los forasteros que por aquel tiempo recorrían las calles de Macondo tenían que hacer sonar su campanita para que los enfermos supieran que estaba sano. No se les permitía comer ni beber nada durante su estancia, pues no había duda de que la enfermedad sólo sé transmitía por la boca, y todas las cosas de comer y de beber estaban contaminadas [Contaminated areas] de insomnio. En esa forma se mantuvo la peste circunscrita [Limited area] al perímetro de la población. Tan eficaz fue la cuarentena, que llegó el día en que la situación de emergencia se tuvo por cosa natural, y se organizó la vida de tal modo que el trabajo recobró su ritmo y nadie volvió a preocuparse por la inútil costumbre de dormir.

Fue Aureliano quien concibió la fórmula que había de defenderlos [protect them] durante varias meses de las evasiones de la memoria. La descubrió por casualidad [Coincidence event]. Insomne experto, por haber sido uno de las primeros, había aprendido a la perfección el arte de la platería. Un día estaba buscando el pequeño yunque que utilizaba [Using it] para laminar los metales, y no recordó su nombre. Su padre se lo dijo: «tas». Aureliano escribió el nombre en un papel que pegó con goma en la base del yunquecito: tas. Así estuvo seguro de no olvidarlo en el futuro. No se le ocurrió que fuera aquella la primera manifestación del olvido, porque el objeto tenía un nombre difícil de recordar. Pero pocos días después descubrió que tenía dificultades [great challenges] para recordar casi todas las cosas del laboratorio [Lab laboratory]. Entonces las marcó con el nombre respectivo [Respective role], de modo que le bastaba con leer la inscripción para identificarlas [Identify them]. Cuando su padre le comunicó su alarma por haber olvidado hasta los hechos más impresionantes [Very impressive] de su niñez, Aureliano le explicó su método, y José Arcadio Buendía lo puso en práctica en toda la casa y más tarde la impuso a todo el pueblo. Con un hisopo entintado marcó cada cosa con su nombre: mesa, silla, reloj, puerta, pared, cama, cacerola. Fue al corral y marcó los animales y las plantas: vaca, chivo, puerca, gallina, yuca, malanga, guineo. Paca a poca, estudiando [Studying learning] las infinitas posibilidades [Possible options] del olvido, se dio cuenta de que podía llegar un día en que se reconocieran las cosas por sus inscripciones, pero no se recordara su utilidad. Entonces fue más explícito [Explicit language]. El letrero que colgó en la cerviz de la vaca era una muestra ejemplar de la forma en que los habitantes de Macondo estaban dispuestas a luchar contra el olvido: Ésta es la vaca, hay que ordeñarla todas las mañanas para que produzca leche y a la leche hay que herviría para mezclarla con el café y hacer café con leche. Así continuaron viviendo en una realidad [True state] escurridiza, momentáneamente [Momentarily briefly] capturada por las palabras, pero que había de fugarse sin remedio cuando olvidaran los valores de la letra escrita.

En la entrada del camino de la ciénaga se había puesto un anuncio que decía Macondo y otro más grande en la calle central que decía Dios existe. En todas las casas se habían escrita claves para memorizar los objetas y los sentimientos. Pero el sistema exigía tanta vigilancia [Watchful eye] y tanta fortaleza moral, que muchos sucumbieron al hechizo de una realidad [True state] imaginaria [Imaginary world], inventada [Made up story] por ellos mismos, que les resultaba menos práctica pero más reconfortante [Comforting soothing]. Pilar Ternera fue quien más contribuyó a popularizar esa mistificación [Mystification], cuando concibió el artificio [Artifice trick] de leer el pasado en las barajas como antes había leído el futuro. Mediante ese recurso, los insomnes empezaron a vivir en un mundo construido [Built constructed] por las alternativas [Other options] inciertas de los naipes, donde el padre se recordaba apenas como el hombre moreno que había llegada a principios [Principles basics] de abril y la madre se recordaba apenas como la mujer trigueña que usaba un anillo de oro en la mano izquierda, y donde una fecha de nacimiento quedaba reducida al último martes en que cantó la alondra en el laurel. Derrotado [defeated] por aquellas prácticas de consolación, José Arcadio Buendía decidió entonces construir la máquina de la memoria que una vez había deseado para acordarse de los maravillosos inventos de los gitanos. El artefacto se fundaba en la posibilidad [Possible outcome] de repasar todas las mañanas, y desde el principio hasta el fin, la totalidad [Total entirety] de los conocimientos adquiridos en la vida. Lo imaginaba [Imagined pictured] como un diccionario giratorio [Spinning wheel] que un individuo [Single person] situada en el eje pudiera operar mediante una manivela, de modo que en pocas horas pasaran frente a sus ojos las naciones más necesarias para vivir. Había logrado escribir cerca de catorce mil fichas, cuando apareció par el camino de la ciénaga un anciano estrafalario con la campanita triste de los durmientes, cargando una maleta ventruda amarrada can cuerdas y un carrito cubierto de trapos negros. Fue directamente [Directly spoken] a la casa de Jasé Arcadio Buendía.

Visitación no lo conoció al abrirle la puerta, y pensó que llevaba [Carried with] el propósito de vender algo, ignorante de que nada podía venderse en un pueblo que se hundía sin remedio en el tremedal del olvido. Era un hombre decrépito. Aunque su voz estaba también cuarteada par la incertidumbre [Uncertainty doubt] y sus manas parecían dudar de la existencia [Human life] de las cosas, era evidente que venían del mundo donde todavía los hombres podían dormir y recordar. José Arcadio Buendía lo encontró sentado en la sala, abanicándose con un remendado [Patched up] sombrero negra, mientras leía can atención compasiva [showing compassion] los letreros pegados en las paredes. Lo saludó con amplias muestras de afecto, temiendo haberla conocido en otro tiempo y ahora no recordarlo. Pero el visitante advirtió su falsedad. Se sintió olvidado, no con el olvido remediable [Curable] del corazón, sino con otro olvido más cruel e irrevocable [Cannot change] que él conocía muy bien, porque era el olvido de la muerte. Entonces comprendió. Abrió la maleta atiborrada [stuffed animal] de objetos indescifrables, y de entre ellos sacó un maletín con muchos frascos. Le dio a beber a José Arcadio Buendía una sustancia de color apacible, y la luz se hizo en su memoria. Los ojos se le humedecieron de llanto, antes de verse a sí mismo en una sala absurda donde los objetas estaban marcados, y antes de avergonzarse de las solemnes tonterías escritas en las paredes, y aun antes de reconocer al recién llegado en un deslumbrante resplandor [Radiance] de alegría. Era Melquíades.

Mientras Macondo celebraba [Celebrating it] la reconquista de los recuerdos, José Arcadio Buendía y Melquíades le sacudieron el polvo a su vieja amistad. El gitano iba dispuesto a quedarse en el pueblo. Había estado en la muerte, en efecto, pero había regresada [Returned] porque no pudo soportar la soledad. Repudiada [Repudiated] par su tribu, desprovisto [Deprived] de toda facultad sobrenatural [Supernatural] como castigo por su fidelidad [Loyalty fidelity] a la vida, decidió refugiarse en aquel rincón del mundo todavía no descubierto [Discovered truth] por la muerte, dedicada [Dedicated work] a la explotación de un laboratorio [Lab laboratory] de daguerrotipia [Photo process]. José Arcadio Buendía no había oído hablar nunca de ese invento. Pero cuando se vio a sí mismo y a toda su familia plasmadas en una edad eterna sobre una lámina de metal tornasol, se quedó mudo de estupor. De esa época databa el oxidado [oxidized metal] daguerrotipo en el que apareció José Arcadio Buendía con el pelo erizada y ceniciento, el acartonada [Cardboard like] cuello de la camisa prendido con un botón de cobre, y una expresión de solemnidad asombrada, y que Úrsula describía muerta de risa como «un general asustado. En verdad, José Arcadio Buendía estaba asustado la diáfana mañana de diciembre en que le hicieron el daguerrotipo, porque pensaba que la gente se iba gastando [Wasting money] poca a poca a medida que su imagen pasaba a las placas metálicas. Por una curiosa inversión de la costumbre, fue Úrsula quien le sacó aquella idea de la cabeza, como fue también ella quien olvidó sus antiguos resquemores y decidió que Melquíades se quedara viviendo en la casa, aunque nunca permitió que le hicieran un daguerrotipo porque (según sus propias palabras textuales) no quería quedar para burla de sus nietos. Aquella mañana vistió a los niños con sus rapas mejores, les empolvó la cara y les dio una cucharada de jarabe de tuétano a cada uno para que pudieran permanecer absolutamente [Absolutely completely] inmóviles durante casi das minutos frente a la aparatosa cámara de Melquíades. En el daguerrotipo familiar, el único que existió jamás, Aureliano apareció vestido de terciopelo negra, entre Amaranta y Rebeca. Tenía la misma languidez y la misma mirada clarividente [Clear sighted] que había de tener años más tarde frente al pelotón de fusilamiento. Pero aún no había sentido la premonición de su destino. Era un orfebre experto, estimado [Estimated value] en toda la ciénaga por el preciosismo [High price] de su trabajo. En el taller que compartía con el disparatado laboratorio [Lab laboratory] de Melquíades, apenas si se le oía respirar. Parecía refugiado en otro tiempo, mientras su padre y el gitano interpretaban [they interpreted] a gritos las predicciones de Nostradamus, entre un estrépito de frascos y cubetas, y el desastre de los ácidos derramados [Poured out] y el bromuro de plata perdido por los codazos y traspiés que daban a cada instante. Aquella consagración al trabajo, el buen juicio can que administraba [Administered] sus intereses, le habían permitido [Allowed action] a Aureliano ganar en poco tiempo más dinero que Úrsula con su deliciosa fauna de caramelo, pero todo el mundo se extrañaba de que fuera ya un hambre hecho y derecho y no se le hubiera conocido mujer. En realidad [True state] no la había tenido.

Meses después volvió Francisco el Hombre, un anciano trotamundos [World traveler] de casi doscientos años que pasaba con frecuencia por Macondo divulgando [Spreading news] las canciones compuestas par él mismo. En ellas, Francisco el Hombre relataba con detalles minuciosos las noticias ocurridas en los pueblos de su itinerario, desde Manaure hasta los confines de la ciénaga, de modo que si alguien tenía un recado que mandar a un acontecimiento [Event occurrence] que divulgar, le pagaba das centavos para que lo incluyera en su repertorio. Fue así como se enteró Úrsula de la muerte de su madre par pura casualidad [Coincidence event], una noche que escuchaba [listened] las canciones con la esperanza [Hope] de que dijeran algo de su hijo José Arcadio. Francisca el Hombre, así llamado porque derrotó al diablo en un duelo de improvisación de cantos, y cuyo verdadero nombre no conoció nadie, desapareció [Disappeared suddenly] de Macondo durante la peste del insomnio y una noche reapareció sin ningún anuncio en la tienda de Catarino. Todo el pueblo fue a escucharlo para saber qué había pasado en el mundo. En esa ocasión llegaron con él una mujer tan gorda que cuatro indios tenían que llevarla [To take her] cargada en un mecedor, y una mulata adolescente de aspecto desamparado [Helpless state] que la protegía del sol con un paraguas. Aureliano fue esa noche a la tienda de Catarme. Encontró a Francisco el Hombre, como un camaleón monolítico, sentado en medio de un círculo de curiosas. Cantaba las noticias con su vieja voz descordada [discordant], acompañándose con el mismo acordeón arcaico que le regaló Sir Walter Raleigh en la Guayana, mientras llevaba [Carried with] el compás con sus grandes pies caminadores agrietados por el salitre. Frente a una puerta del fondo por donde entraban y salían algunos hombres, estaba sentada y se abanicaba [Was fanning] en silencio la matrona del mecedor. Catarino, can una rosa de fieltro en la oreja, vendía a la concurrencia [Competition event] tazones de guarapo fermentado [Fermented liquid], y aprovechaba la ocasión para acercarse a los hombres y ponerles la mano donde no debía. Hacia la media noche el calor era insoportable. Aureliano escuchó las noticias hasta el final sin encontrar ninguna que le interesara a su familia. Se disponía a regresar a casa cuando la matrona le hizo una señal con la mano.

—Entra tú también —le dijo—. Sólo cuesta veinte centavos. Aureliano echó una moneda en la alcancía que la matrona tenía en las piernas y entró en el cuarto sin saber para qué. La mulata adolescente, con sus teticas de perra, estaba desnuda en la cama. Antes de Aureliano, esa noche, sesenta y tres hombres habían pasado por el cuarto. De tanto ser usado, y amasado en sudores y suspiros, el aire de la habitación empezaba [started] a convertirse en lodo. La muchacha quitó la sábana empapada [Soaked wet] y le pidió a Aureliano que la tuviera de un lado. Pesaba como un lienzo. La exprimieron, torciéndola por los extremos, hasta que recobró su peso natural. Voltearan la estera, y el sudor salía del otro lado. Aureliano ansiaba [Yearned desired] que aquella operación no terminara nunca. Conocía la mecánica teórica del amar, pero no podía tenerse en pie a causa del desaliento de sus rodillas, y aunque tenía la piel erizada y ardiente no podía resistir [Resist] a la urgencia de expulsar el peso de las tripas. Cuando la muchacha acabó de arreglar la cama y le ordenó que se desvistiera, él le hizo una explicación atolondrada: «Me hicieron entrar. Me dijeron que echara veinte centavos en la alcancía y que no me demorara.» La muchacha comprendió su ofuscación. «Si echas otros veinte centavos a la salida, puedes demorarte un poca más», dijo suavemente. Aureliano se desvistió, atormentado [Tormented soul] por el pudor, sin poder quitarse la idea de que su desnudez no resistía la comparación can su hermano. A pesar de los esfuerzas de la muchacha, él se sintió cada vez más indiferente, y terriblemente [Very terribly] sola. «Echaré otros veinte centavos», dijo con voz de-solada. La muchacha se lo agradeció en silencio. Tenía la espalda en carne viva. Tenía el pellejo pegado a las costillas y la respiración alterada [Altered state] por un agotamiento insondable. Dos años antes, muy lejos de allí, se había quedado dormida sin apagar la vela y había despertado [Awakened] cercada por el fuego. La casa donde vivía can la abuela que la había criada quedó reducida a cenizas. Desde entonces la abuela la llevaba [Carried with] de pueblo en pueblo, acostándola por veinte centavos, para pagarse el valor de la casa incendiada [Burned down]. Según los cálculos de la muchacha, todavía la faltaban unos diez años de setenta hombres por noche, porque tenía que pagar además los gastos de viaje y alimentación de ambas y el sueldo de los indios que cargaban el mecedor. Cuando la matrona tocó la puerta por segunda vez, Aureliano salió del cuarto sin haber hecho nada, aturdido por el deseo de llorar. Esa noche no pudo dormir pensando en la muchacha, con una mezcla de deseo y conmiseración. Sentía una necesidad irresistible de amarla y protegerla. Al amanecer, extenuado [Completely tired] por el insomnio y la fiebre, tomó la serena decisión de casarse con ella para liberarla [Set free] del des-potismo de la abuela y disfrutar todas las noches de la satisfacción [Satisfaction fulfillment] que ella le daba a setenta hombres. Pera a las diez de la mañana, cuando llegó a la tienda de Catarino, la muchacha se había ido del pueblo.

El tiempo aplacó su propósito atolondrado, pero agravó su sentimiento de frustración. Se refugió en el trabajo. Se resignó a ser un hombre sin mujer toda la vida para ocultar la vergüenza de su inutilidad [Uselessness]. Mientras tanto, Melquíades terminó de plasmar en sus placas todo lo que era plasmable en Macondo, y abandonó el laboratorio [Lab laboratory] de daguerrotipia [Photo process] a los delirios de José Arcadio Buendía, quien había resuelto utilizarlo para obtener la prueba científica [Scientific method] de la existencia [Human life] de Dios. Mediante un complicada [complicated situation] proceso de exposiciones superpuestas [Overlapped] tomadas en distintos lugares de la casa, estaba segura de hacer tarde o temprano el daguerrotipo de Dios, si existía, o poner término de una vez por todas a la suposición de su existencia [Human life]. Melquíades profundizó en las interpretaciones [Interpret] de Nostradamus. Estaba hasta muy tarde, asfixiándose [suffocating slowly] dentro de su descolorido [Faded color] chaleco de terciopelo, garrapateando [Scribbling drawings] papeles con sus minúsculas manas de gorrión, cuyas sortijas habían perdido la lumbre de otra época. Una noche creyó encontrar una predicción sobre el futuro de Macondo. Sería una ciudad luminosa, con grandes casas de vidrio, donde no quedaba ningún rastro de la estirpe de las Buendía. «Es una equivocación —tronó José Arcadio Buendía—. No serán casas de vidrio sino de hielo, coma yo lo soñé y siempre habrá un Buendía, por los siglos de los siglos.» En aquella casa extravagante [Extravagant style], Úrsula pugnaba por preservar el sentido común, habiendo [Having] ensanchado [widened space] el negocio de animalitos [Little animals] de caramelo con un horno que producía toda la noche canastos y canastos de pan y una prodigiosa variedad de pudines, merengues y bizcochuelos, que se esfumaban [Were fading] en pocas horas por los vericuetos de la ciénaga. Había llegado a una edad en que tenía derecho a descansar, pero era, sin embargo, cada vez más activa. Tan ocupada estaba en sus prósperas empresas, que una tarde miró por distracción hacia el patio, mientras la india la ayudaba a endulzar la masa, y vio das adolescentes desconocidas [Unknown unfamiliar] y hermosas bardando en bastidor a la luz del crepúsculo. Eran Rebeca y Amaranta. Apenas se habían quitado el luto de la abuela, que guardaron con inflexible [Inflexible] rigor durante tres años, y la ropa de color parecía haberles dado un nuevo lugar en el mundo. Rebeca, al contrario de lo que pudo es-perarse, era la más bella. Tenía un cutis diáfano, unos ojos grandes y reposados, y unas manos mágicas que parecían elaborar con hilos invisibles [Invisible] la trama del bordado. Amaranta, la menor, era un poco sin gracia, pero tenía la distinción natural, el estiramiento [Stretching exercise] interior [Inner space] de la abuela muerta. Junta a ellas, aunque ya revelaba [Revealed truth] el impulso físico de su padre, Arcadio parecía una niña. Se había dedicado [fully committed] a aprender el arte de la platería con Aureliano, quien además lo había enseñado a leer y escribir. Úrsula se dio cuenta de pronto que la casa se había llenado de gente, que sus hijos estaban a punto de casarse y tener hijos, y que se verían obligadas a dispersarse por falta de espacio. Entonces sacó el dinero acumulado [Accumulated] en largos años de dura labor, adquirió compromisos con sus clientes, y emprendió la ampliación de la casa. Dispuso que se construyera una sala formal para las visitas, otra más cómoda y fresca para el uso diario, un comedor para una mesa de doce puestas donde se sentara la familia con todos sus invitados [Invited guests]; nueve dormitorios [Bedrooms area] con ventanas hacia el patio y un largo corredor protegido [protected area] del resplandor [Radiance] del mediodía por un jardín de rasas, con un pasamanos para poner macetas de helechos y tiestos de begonias. Dispuso ensanchar la cocina para construir das hornos, destruir el viejo granero donde Pilar Ternera le leyó el porvenir a José Arcadio, y construir otro das veces más grande para que nunca faltaran los alimentos [Food items] en la casa. Dispuso construir en el patio, a la sombra del castaño, un baño para las mujeres y otra para los hombres, y al fondo una caballeriza [Stable house] grande, un gallinero alambrado, un establo de ordeña y una pajarera abierta a los cuatro vientos para que se instalaran a su gusta los pájaros sin rumbo. Seguida por docenas de albañiles y carpinteros, como si hubiera contraído la fiebre alucinante de su esposa, Úrsula ordenaba [Ordered it] la posición de la luz y la conducta del calor, y repartía el espacio sin el menor sentido de sus límites. La primitiva [Primitive form] construcción de los fundadores se llenó de herramientas y materiales [Material things], de obreros agobiados [Overwhelmed people] por el sudar, que le pedían a todo el mundo el favor de no estorbar, sin pensar que eran ellos quienes estorbaban, exasperados [Completely fed] por el talego de huesas humanos que los perseguía por todas partes can su sorda cascabeleo. En aquella incomodidad [Discomfort], respirando [Breathing] cal viva y melaza de alquitrán, nadie entendió muy bien cómo fue surgiendo de las entrañas de la tierra no sólo la casa más grande que habría nunca en el pueblo, sino la más hospitalaria [Hospital care] y fresca que hubo jamás en el ámbito de la ciénaga. José Arcadio Buendía, tratando de sorprender a la Divina Providencia [Divine providence] en medio del cataclismo [Cataclysm], fue quien menos lo entendió. La nueva casa estaba casi terminada [Finished work] cuando Úrsula lo sacó de su mundo quimérico para informarle [inform him] que había orden de pintar la fachada de azul, y no de blanca como ellos querían. Le mostró la disposición oficial escrita en un papel. José Arcadio Buendía, sin comprender lo que decía su esposa, descifró la firma.

—¿Quién es este tipo? —preguntó.

—El corregidor —dijo Úrsula desconsolada [Comfortless state]—. Dicen que es una autoridad que mandó el gobierno [Government].

Don Apolinar Moscote, el corregidor, había llegado a Macondo sin hacer ruido. Se bajó en el Hotel de Jacob —instalado [Installed] por uno de los primeras árabes que llegaron haciendo cambalache de chucherías por guacamayas— y al día siguiente alquiló un cuartito con puerta hacia la calle, a dos cuadras de la casa de los Buendía. Puso una mesa y una silla que les compró a Jacob, clavó en la pared un escudo de la república que había traído consigo, y pintó en la puerta el letrero: Co-rregidor. Su primera disposición fue ordenar que todas las casas se pintaran de azul para celebrar el aniversario de la independencia [Full freedom] nacional. José Arcadio Buendía, con la copia de la orden en la mano, lo encontró durmiendo la siesta en una hamaca que había colgada en el escueto despacho. «¿Usted escribió este papel?», le preguntó. Don Apolinar Moscote, un hombre maduro, tímido, de complexión sanguínea, contestó que sí. «¿Can qué derecho?», volvió a preguntar José Arcadio Buendía. Don Apolinar Moscote buscó un papel en la gaveta de la mesa y se lo mostró: «He sido nombrada corregidor de este pueblo.» José Arcadio Buendía ni siquiera miró el nombramiento.

—En este pueblo no mandamos con papeles —dijo sin perder la calma—. Y para que lo sepa de una vez, no necesitamos [We need] ningún corregidor porque aquí no hay nada que corregir.

Ante la impavidez de don Apolinar Mascote, siempre sin levantar la voz, hizo un pormenorizada recuento de cómo habían fundado la aldea, de cómo se habían repartido la tierra, abierto los caminos e introducido [introduced new] las mejoras que les había ido exigiendo la necesidad, sin haber molestado a gobierno [Government] alguno y sin que nadie los molestara. «Somos tan pacíficos que ni siquiera nos hemos muerto de muerte natural —dijo—. Ya ve que todavía no tenemos cementerio.» No se dolió de que el gobierno [Government] no los hubiera ayudado. Al contrario, se alegraba de que hasta entonces las hubiera dejado crecer en paz, y esperaba [Waited] que así los siguiera dejando, porque ellas no habían fundado un pueblo para que el primer advenedizo les fuera a decir lo que debían hacer. Don Apolinar Moscote se había puesto un saco de dril, blanco como sus pantalones, sin perder en ningún momento la pureza de sus ademanes.

—De modo que si usted se quiere quedar aquí, como otro ciudadana común y corriente, sea muy bienvenido —concluyó José Arcadio Buendía—. Pero si viene a implantar el desorden obligando a la gente que pinte su casa de azul, puede agarrar sus corotos y largarse por donde vino. Porque mi casa ha de ser blanca como una paloma.

Don Apolinar Moscote se puso pálido. Dio un paso atrás y apretó las mandíbulas para decir con una cierta aflicción:

—Quiero advertirle [To warn him] que estoy armado.

José Arcadio Buendía no supo en qué momento se le subió a las manos la fuerza juvenil con que derribaba [Knocked down] un caballo. Agarró a don Apolinar Moscote par la solapa y lo levantó a la altura de sus ajos.

—Esto lo hago —le dijo— porque prefiero cargarlo vivo y no tener que seguir cargándolo muerto por el resto de mi vida.

Así la llevó por la mitad de la calle, suspendido por las solapas, hasta que lo puso sobre sus das pies en el camino de la ciénaga. Una semana después estaba de regreso con seis soldados descalzos y harapientos [Tattered], armados con escopetas, y una carreta de bueyes donde viajaban [Traveled together] su mujer y sus siete hijas. Más tarde llegaran otras das carretas con los muebles, los baúles y los utensilios domésticas. Instaló la familia en el Hotel de Jacob, mientras conseguía una casa, y volvió a abrir el despacho protegido [protected area] por los soldados. Los fundadores de Macondo, resueltos a expulsar a los invasores, fueron can sus hijas mayores a ponerse a disposición de José Arcadio Buendía. Pera él se opuso, según explicó, porque don Apolinar Moscote había vuelto can su mujer y sus hijas, y no era cosa de hombres abochornar a otros delante de su familia. Así que decidió arreglar la situación por las buenas.

Aureliano lo acompañó. Ya para entonces había empezado a cultivar el bigote negro de puntas engomadas, y tenía la voz un poco estentórea que había de caracterizarlo [Define him] en la guerra. Desarmadas, sin hacer caso de la guardia, entraron al despacho del corregidor. Don Apolinar Moscote no perdió la serenidad. Les presentó a dos de sus hijas que se encontraban [Were finding] allí por casualidad [Coincidence event]: Amparo, de dieciséis años, morena como su madre, y Remedios, de apenas nueve años, una preciosa niña can piel de lirio y ojos verdes. Eran graciosas y bien educadas. Tan pronto cama ellos entraron, antes de ser presentadas, les acercaron sillas para que se sentaran. Pera ambas permanecieron de pie.

—Muy bien, amiga —dijo José Arcadio Buendía—, usted se queda aquí, pero no porque tenga en la puerta esos bandoleros de trabuco, sino por consideración a su señora esposa y a sus hijas.

Don Apolinar Moscote se desconcertó, pero José Arcadio Buendía no le dio tiempo de replicar. «Sólo le ponemos das condiciones —agregó—. La primera: que cada quien pinta su casa del color que le dé la gana. La segunda: que los soldados se van en seguida. Nosotros le garantizamos el orden.» El corregidor levantó la mano derecha can todas los dedos extendidos [Widely spread].

—¿Palabra de honor?

—Palabra de enemigo [Enemy force] —dijo José Arcadio Buendía. Y añadió en un tono amargo—: Porque una cosa le quiero decir: usted y yo seguimos siendo enemigas [Enemies].

Esa misma tarde se fueran los soldados. Pacos días después José Arcadio Buendía le consiguió una casa a la familia del corregidor. Todo el mundo quedó en paz, menos Aureliano. La imagen de Remedios, la hija menor del corregidor, que por su edad hubiera podido ser hija suya, le quedó doliendo en alguna parte del cuerpo. Era una sensación física que casi le molestaba para caminar, como una piedrecita en el zapato [Shoe].

VII

En mayo terminó la guerra. Dos semanas antes de que el gobierno [Government] hiciera el anuncio oficial, en una proclama altisonante [High sounding] que prometía un despiadado [Ruthless Heartless] castigo para los promotores de la rebelión, el coronel Aureliano Buendía cayó prisionero cuando estaba a punto de alcanzar la frontera occidental [Western culture] disfrazado de hechicero indígena [Native person]. De los veintiún hombres que lo siguieron en la guerra, catorce murieron en combate, seis estaban heridos, y sólo uno lo acompañaba en el momento de la derrota final: el coronel Gerineldo Márquez. La noticia de la captura fue dada en Macondo con un bando extraordinario [Very special]. «Está vivo —le informó Úrsula a su marido—. Roguemos a Dios para que sus enemigos [Enemies] tengan clemencia.» Después de tres días de llanto, una tarde en que batía un dulce de leche en la cocina, oyó claramente la voz de su hijo muy cerca del oído. «Era Aureliano —gritó, corriendo hacia el castaño para darle la noticia al esposo—. No sé cómo ha sido el milagro, pero está vivo y vamos a verlo muy pronto.» Lo dio por hecho. Hizo lavar los pisos de la casa y cambiar la posición de los muebles. Una semana después, un rumor sin origen que no sería respaldado por el bando, confirmó dramáticamente el presagio. El coronel Aureliano Buendía había sido condenado [Doomed fate] a muerte, y la sentencia sería ejecutada [Executed woman] en Macondo, para escarmiento de la población. Un lunes, a las diez y veinte de la mañana, Amaranta estaba vistiendo a Aureliano José, cuando percibió un tropel remoto y un toque de corneta, un segundo antes de que Úrsula irrumpiera en el cuarto con un grito: «Ya lo traen.» La tropa pugnaba por someter a culatazos a la muchedumbre desbordada [Overwhelmed state]. Úrsula y Amaranta corrieron hasta la esquina, abriéndose paso a empellones, y entonces lo vieron. Parecía un pordiosero. Tenía la ropa desgarrada [Torn apart], el cabello y la barba enmarañados, y estaba descalzo. Caminaba sin sentir el polvo abrasante, con las manos amarradas a la espalda con una soga que sostenía en la cabeza de su montura un oficial de a caballo. Junto a él, también astroso y derrotado [defeated], llevaban [they carried] al coronel Gerineldo Márquez. No estaban tristes. Parecían más bien turbados por la muchedumbre que gritaba a la tropa toda clase de improperios.

—¡Hijo mío! —gritó Úrsula en medio de la algazara, y le dio un manotazo [Sudden blow] al soldado que trató de detenerla [Stop her]. El caballo del oficial se encabritó. Entonces el coronel Aureliano Buendía se detuvo, trémulo, esquivó los brazos de su madre y fijó en sus ojos una mirada dura.

—Váyase a casa, mamá —dijo—. Pida permiso a las autoridades y venga a verme a la cárcel.

Miró a Amaranta, que permanecía indecisa a dos pasos detrás de Úrsula, y le sonrió al preguntarle [Ask him]: «¿Qué te pasó en la mano?» Amaranta levantó la mano con la venda negra. «Una quemadura», dijo, y apartó a Úrsula para que no la atropellaran [Ran over] los caballos. La tropa disparó. Una guardia especial rodeó a los prisioneros y los llevó al trote al cuartel.

Al atardecer, Úrsula visitó en la cárcel al coronel Aureliano Buendía. Había tratado de conseguir el permiso a través de don Apolinar Moscote, pero éste había perdido toda autoridad frente a la omnipotencia [Omnipotence] de los militares. El padre Nicanor estaba postrado por una calentura [Fever] hepática. Los padres del coronel Gerineldo Márquez, que no estaba condenado [Doomed fate] a muerte, habían tratado de verlo y fueron rechazados [Rejected] a culatazos. Ante la imposibilidad [Impossible task] de conseguir intermediarios [Mediators brokers], convencida [Convinced person] de que su hijo sería fusilado al amanecer, Úrsula hizo un envoltorio con las cosas que quería llevarle [To take him] y fue sola al cuartel.

—Soy la madre del coronel Aureliano Buendía —se anunció. Los centinelas le cerraron el paso. «De todos modos voy a entrar —les advirtió Úrsula—. De manera que si tienen orden de disparar, empiecen de una vez.» Apartó a uno de un empellón y entró a la antigua sala de clases, donde un grupo de soldados desnudos engrasaban sus armas, Un oficial en uniforme de campaña, sonrosado, con lentes de cristales muy gruesos y ademanes ceremoniosos [Formal ceremonies], hizo a los centinelas una señal para que se retiraran.

—Soy la madre del coronel Aureliano Buendía —repitió Úrsula.

—Usted querrá decir —corrigió el oficial con una sonrisa amable— que es la señora madre del señor Aureliano Buendía.

Úrsula reconoció en su modo de hablar rebuscado [Overly complex] la cadencia lánguida de la gente del páramo, los cachacos.

—Como usted diga, señor —admitió—, siempre que me permita verlo.

Había órdenes superiores [Higher ups] de no permitir visitas a los condenados [Doomed fate] a muerte, pero el oficial asumió la responsabilidad [Accountable act] de concederle [Grant him] una entrevista de quince minutos. Úrsula le mostró lo que llevaba [Carried with] en el envoltorio: una muda de ropa limpia los botines que se puso su hijo para la boda, y el dulce de leche que guardaba para él desde el día en que presintió su regreso. Encontró al coronel Aureliano Buendía en el cuarto del cepo, tendido en un catre y con los brazos abiertos, porque tenía las axilas empedradas de golondrinos. Le habían permitido [Allowed action] afeitarse. El bigote denso de puntas retorcidas [Twisted] acentuaba [Emphasized point] la angulosidad [Angular Shape] de sus pómulos. A Úrsula le pareció que estaba más pálido que cuando se fue, un poco más alto y más solitario que nunca. Estaba enterado [Informed] de los pormenores de la casa: el suicidio de Pietro Crespi, las arbitrariedades y el fusilamiento de Arcadio, la impavidez de José Arcadio Buendía bajo el castaño. Sabía que Amaranta había consagrado su viudez de virgen a la crianza de Aureliano José, y que éste empezaba [started] a dar mues-tras de muy buen juicio y leía y escribía al mismo tiempo que aprendía a hablar. Desde el momento en que entró al cuarto, Úrsula se sintió cohibida por la madurez de su hijo, por su aura de dominio, por el resplandor [Radiance] de autoridad que irradiaba [Glowed brightly] su piel. Se sorprendió que estuviera tan bien informado [Well informed]. «Ya sabe usted que soy adivino —bromeó él. Y agregó en serio—:

Esta mañana, cuando me trajeron, tuve la impresión de que ya había pasado por todo esto.» En verdad, mientras la muchedumbre tronaba a su paso, él estaba concentrado [Highly focused] en sus pen-samientos, asombrado de la forma en que había envejecido [Aged thing] el pueblo en un año. Los almendros tenían las hojas rotas. Las casas pintadas de azul, pintadas luego de rojo y luego vueltas a pintar de azul, habían terminado [finished] por adquirir una coloración indefinible.

—¿Qué esperabas? —suspiró Úrsula—. El tiempo pasa.

—Así es —admitió Aureliano—, pero no tanto.

De este modo, la visita tanto tiempo esperada [Expected Event], para la que ambos habían preparado las preguntas e inclusive previsto las respuestas, fue otra vez la conversación cotidiana [Daily routine] de siempre. Cuando el centinela anunció el término de la entrevista, Aureliano sacó de debajo de la estera del catre un rollo de papeles sudados. Eran sus versos. Los inspirados [inspired] por Remedios, que había llevado [Taken away] consigo cuando se fue, y los escritos después, en las azarosas pausas de la guerra. «Prométame que no los va a leer nadie —dijo—. Esta misma noche encienda el horno con ellos.» Úrsula lo prometió y se incorporó para darle un beso de despedida [Farewell speech].

—Te traje un revólver —murmuró.

El coronel Aureliano Buendia comprobó que el centinela no estaba a la vista. «No me sirve de nada —replicó en voz baja—. Pero démelo, no sea que la registren a la salida.» Úrsula sacó el revólver del corpiño y él lo puso debajo de la estera del catre. «Y ahora no se despida [Said goodbye] —concluyó con un énfasis calmado—. No suplique a nadie ni se rebaje ante nadie. Hágase el cargo que me fusilaron hace mucho tiempo.» Úrsula se mordió los labios para no llorar.

—Ponte piedras calientes en los golondrinos —dijo.

Dio media vuelta y salió del cuarto. El coronel Aureliano Buendía permaneció de pie, pensativo, hasta que se cerró la puerta. Entonces volvió a acostarse con los brazos abiertos. Desde el principio de la adolescencia [adolescence], cuando empezó a ser consciente de sus presagios, pensó que la muerte había d‹anunciarse con una señal definida, inequívoca, irrevocable [Cannot change], pero le faltaban pocas horas para morir, y la señal no llegaba. En cierta ocasión una mujer muy bella entró a su campamento [Military camp] de Tucurinca [Unknown term] y pidió a los centinelas que le permitieran [Would allow] verlo. La dejaron pasar, porque conocían el fanatismo de algunas madres que enviaban [Sent them] a sus hijas al dormitorio [Bedroom space] de los guerreros más notables, según ellas mismas decían, para mejorar la raza. El coronel Aureliano Buendía estaba aquella noche terminando [Finishing ending] e poema del hombre que se había extraviado [Lost man] en la lluvia, cuando la muchacha entró al cuarto. Él le dio la espalda para poner la hoja en la gaveta con llave donde guardaba sus versos. Y entonces lo sintió. Agarró la pistola en la gaveta sin volver la cara.

—No dispare, por favor —dijo.

Cuando se volvió con la pistola montada, la muchacha había bajado la suya y no sabía qué hacer. Así había logrado eludir cuatro de once emboscadas. En cambio, alguien que nunca fu capturado entró una noche al cuartel revolucionario de Manaure y asesinó a puñaladas a su intimo amigo, el coronel Magnífico [Magnificent thing] Visbal, a quien había cedido el catre para que sudar una calentura [Fever]. A pocos metros, durmiendo en una hamaca e el mismo cuarto, él no se dio cuenta de nada. Eran inútiles sus esfuerzos por sistematizar [Systematize now] los presagios. Se presentaban d pronto, en una ráfaga de lucidez sobrenatural [Supernatural], como una convicción absoluta [Absolute] y momentánea, pero inasible. En ocasione eran tan naturales, que no las identificaba [identified person] como presagios sin cuando se cumplían. Otras veces eran terminantes y no se cumplían. Con frecuencia no eran más que golpes vulgares de superstición [Superstitious Belief]. Pero cuando lo condenaron a muerte y le pidieron expresar su última voluntad, no tuvo la menor dificultad [difficult situation] par identificar el presagio que le inspiró la respuesta:

—Pido que la sentencia se cumpla en Macondo —dijo. El presidente del tribunal se disgustó.

—No sea vivo, Buendía —le dijo—. Es una estratagema par ganar tiempo.

—Si no la cumplen, allá ustedes —dijo el coronel—, pero esa es mi última voluntad.

Desde entonces lo habían abandonado [Left alone] los presagios. El día en que Úrsula lo visitó en la cárcel, después de mucho pensar, llegó a la conclusión de que quizá la muerte no se anunciaría aquella vez, porque no dependía del azar sino de la voluntad de sus verdugos. Pasó la noche en vela atormentado [Tormented soul] por el dolor de los golondrinos. Poco antes del alba oyó pasos en el corredor. «Ya vienen», se dijo, y pensó sin motivo en José Arcadio Buendía, que en aquel momento estaba pensando en él, bajo la madrugada lúgubre del castaño. No sintió miedo, ni nostalgia, sino una rabia intestinal ante la idea de que aquella muerte artificiosa [Artificial thing] no le permitiría conocer el final de tantas cosas que dejaba sin terminar. La puerta se abrió y entró el centinela con un tazón de café. Al día siguiente a la misma hora todavía estaba como entonces, rabiando [Rabid fury] con el dolor de las axilas, y ocurrió exactamente [Exactly right] lo mismo. El jueves compartió el dulce de leche con los centinelas y se puso la ropa limpia, que le quedaba estrecha, y los botines de charol. Todavía el viernes no lo habían fusilado.

En realidad [True state], no se atrevían a ejecutar la sentencia. La rebeldía del pueblo hizo pensar a los militares que el fusilamiento del coronel Aureliano Buendía tendría graves consecuencias [Severe effects] políticas no sólo en Macondo sino en todo el ámbito de la ciénaga, así que consultaron a las autoridades de la capital provincial. La noche del sábado, mientras esperaban [They waited] la respuesta, el capitán Roque Carnicero fue con otros oficiales a la tienda de Catarino. Sólo una mujer, casi presionada [pressured] con amenazas, se atrevió a llevarlo [Take him] al cuarto. «No se quieren acostar con un hombre que saben que se va a morir —le confesó ella—. Nadie sabe cómo será, pero todo el mundo anda diciendo que el oficial que fusile al coronel Aureliano Buendía, y todos los soldados del pelotón, uno por uno, serán asesinados sin remedio, tarde o temprano, así se escondan en el fin del mundo.» El capitán Roque Carnicero lo comentó con los otros oficiales, y éstos lo comentaron con sus superiores [Higher ups]. El domingo, aunque nadie lo había revelado [Revealed truth] con franqueza, aunque ningún acto militar había turbado la calma tensa de aquellos días, todo el pueblo sabía que los oficiales estaban dispuestos a eludir con toda clase de pretextos la responsabilidad [Accountable act] de la ejecución. En el correo del lunes llegó la orden oficial: la ejecución debía cumplirse en el término de veinticuatro [Number twenty four] horas. Esa noche los oficiales metieron en una gorra siete papeletas con sus nombres, y el inclemente destino del capitán Roque Carnicero lo señaló con la papeleta premiada [Awarded prize]. «La mala suerte no tiene resquicios —dijo él con profunda amargura—. Nací hijo de puta y muero hijo de puta.» A las cinco de la mañana eligió el pelotón por sorteo, lo formó en el patio, y despertó al condenado [Doomed fate] con una frase premonitoria [Ominous sign]:

—Vamos Buendía —le dijo—. Nos llegó la hora.

—Así que era esto —replicó el coronel—. Estaba soñando que se me habían reventado los golondrinos.

Rebeca Buendía se levantaba a las tres de la madrugada desde que supo que Aureliano sería fusilado. Se quedaba en el dormitorio [Bedroom space] a oscuras, vigilando [Watching] por la ventana entreabierta [Ajar door] el muro del cementerio, mientras la cama en que estaba sentada se estremecía con los ronquidos de José Arcadio. Esperó toda semana con la misma obstinación recóndita con que en otra época esperaba [Waited] las cartas de Pietro Crespi. «No lo fusilarán aquí» —le decía José Arcadio—. Lo fusilarán a media noche en cuartel para que nadie sepa quién formó el pelotón, y lo enterrarán allá mismo.» Rebeca siguió esperando. «Son tan brutos que lo fusilarán aquí» —decía—. Tan segura estaba, que había previsto la forma en que abriría la puerta para decirle adiós con la mano. «No lo van a traer por la calle —insistía José Arcadio—, con sólo seis soldados asustados, sabiendo [knowing] que gente está dispuesta a todo.» Indiferente a la lógica de su marido, Rebeca continuaba [Continued] en la ventana.

—Ya verás que son así de brutos —decía—.

El martes a las cinco de la mañana José Arcadio había tomado el café y soltado los perros, cuando Rebeca cerró la ventana se agarró de la cabecera de la cama para no caer. «Ahí lo trae —suspiró—. Qué hermoso está.» José Arcadio se asomó a la ventana, y lo vio, trémulo en la claridad del alba, con unos pantalones que habían sido suyos en la juventud. Estaba ya de espaldas al muro y tenía las manos apoyadas en la cintura porque los nudos ardientes de las axilas le impedían bajar los brazos «Tanto joderse uno —murmuraba el coronel Aureliano Buendía—. Tanto joderse para que lo maten a uno seis maricas [Derogatory term] si poder hacer nada,» Lo repetía con tanta rabia, que casi parece fervor, y el capitán Roque Carnicero se conmovió porque creyó que estaba rezando. Cuando el pelotón lo apuntó, la rabia se había materializado [Made real] en una sustancia viscosa y amarga que le adormeció la lengua y lo obligó a cerrar los ojos. Entonces desapareció [Disappeared suddenly] el resplandor [Radiance] de aluminio del amanecer, y volvió verse a sí mismo, muy niño, con pantalones cortos y un lazo en el cuello, y vio a su padre en una tarde espléndida [Splendid view] conduciéndolo [Leading him] al interior [Inner space] de la carpa, y vio el hielo. Cuando oyó el grito, creyó que era orden final al pelotón. Abrió los ojos con una curiosidad de escalofrío, esperando encontrarse con la trayectoria incandescente [Glowing hot] de los proyectiles, pero sólo encontró capitán Roque Carnicero con los brazos en alto, y a José Arcadio atravesando [crossing over] la calle con su escopeta pavorosa lista para disparar.

—No haga fuego —le dijo el capitán a José Arcadico. Usted viene mandado por la Divina Providencia [Divine providence].

Allí empezó otra guerra. El capitán Roque Carnicero y sus seis hombres se fueron con el coronel Aureliano Buendía a liberar al general revolucionario Victorio Medina, condenado [Doomed fate] a muerte en Riohacha. Pensaron ganar tiempo atravesando [crossing over] la sierra por el camino que siguió José Arcadio Buendía para fundar a Macondo, pero antes de una semana se convencieron de que era una empresa imposible. De modo que tuvieron que hacer la peligrosa ruta de las estribaciones, sin más municiones que las del pelotón de fusilamiento. Acampaban cerca de los pueblos, y uno de ellos, con un pescadito de oro en la mano, entraba disfrazado a pleno día y hacia contacto con los liberales en reposo, que a la mañana siguiente salían a cazar y no regresaban nunca. Cuando avistaron a Riohacha desde un recodo de la sierra, el general Victorio Medina había sido fusilado. Los hombres del coronel Aureliano Buendía lo proclamaron jefe de las fuerzas revolucionarias [Revolutionary Ideas] del litoral del Caribe, con el grado de general. Él asumió el cargo, pero rechazó el ascenso, y se puso a sí mismo la condición de no aceptarlo mientras no derribaran el régimen conservador. Al cabo de tres meses habían logrado armar a más de mil hombres, pero fueron exterminados [Wiped out]. Los sobrevivientes alcanzaron la frontera oriental. La próxima vez que se supo de ellos habían desembarcado [disembarked ship] en el Cabo de la Vela, procedentes del archipiélago de las Antillas, y un parte del gobierno [Government] divulgado [Made public] por telégrafo y publicado [Published] en bandos jubilosos por todo el país, anunció la muerte del coronel Aureliano Buendía. Pero dos días después, un telegrama múltiple que casi le dio alcance al anterior [Previous time], anunciaba otra rebelión en los llanos del sur. Así empezó la leyenda de la ubicuidad del coronel Aureliano Buendía. Informaciones [important news] simultáneas y contradictorias [Contradictory things] lo declaraban victorioso en Villanueva, derrotado [defeated] en Guacamayal [avocado tree], demorado [Delayed time] por los indios Motilones, muerto en una aldea de la ciénaga y otra vez sublevado [In revolt] en Urumita. Los dirigentes liberales que en aquel momento estaban negociando [Negotiating terms] una participación [Active role] en el parlamento [Parliament house], lo señalaron como un aventurero sin representación de partido. El gobierno [Government] nacional lo asimiló a la categoría de bandolero y puso a su cabeza un precio de cinco mil pesos. Al cabo de dieciséis derrotas, el coronel Aureliano Buendía salió de la Guajira con dos mil indígenas [Native People] bien armados, y la guarnición sorprendida [Very surprised] durante el sueño abandonó Riohacha. Allí estableció su cuartel general, y proclamó la guerra total contra el régimen. La primera notificación [notification] que recibió del gobierno [Government] fue la amenaza de fusilar al coronel Gerineldo Márquez en el término de cuarenta y ocho horas, si no se replegaba [Withdrew it] con sus fuerzas hasta la frontera oriental. El coronel Roque Carnicero, que entonces era jefe de su estado mayor, le entregó el telegrama con un gesto de consternación, pero él lo leyó con imprevisible [Unpredictable uncertain] alegría.

¡Qué bueno! —exclamó—. Ya tenemos telégrafo en Macondo.

Su respuesta fue terminante. En tres meses esperaba [Waited] establecer su cuartel general en Macondo. Si entonces no encontraba [Found it] vivo al coronel Gerineldo Márquez, fusilaría sin fórmula de juicio a toda la oficialidad [Official] que tuviera prisionera en ese momento, empezando por los generales, e impartiría órdenes a sus subordinados [Subordinate staff] para que procedieran en igual forma hasta el término de la guerra. Tres meses después, cuando entró victorioso a Macondo, el primer abrazo que recibió en el camino de la ciénaga fue el del coronel Gerineldo Márquez.

La casa estaba llena de niños. Úrsula había recogido a Santa Sofía de la Piedad, con la hija mayor y un par de gemelos que nacieron cinco meses después del fusilamiento de Arcadio. Contra la última voluntad del fusilado, bautizó a la niña con el nombre de Remedios. «Estoy segura que eso fue lo que Arcadio quiso decir —alegó—. No la pondremos Úrsula, porque se sufre mucho con ese nombre.» A los gemelos les puso José Arcadio Segundo y Aureliano Segundo. Amaranta se hizo cargo de todos. Colocó asientitos [Little nods] de madera en la sala, y estableció un parvulario con otros niños de familias vecinas. Cuando regresó el coronel Aureliano Buendía, entre estampidos de cohetes y repiques de campanas, un coro infantil le dio la bienvenida [Warm welcome] en la casa. Aureliano José, largo como su abuelo, vestido de oficial revolucionario, le rindió honores militares.

No todas las noticias eran buenas. Un año después de la fuga del coronel Aureliano Buendía, José Arcadio y Rebeca se fueron a vivir en la casa construida [Built structure] por Arcadio. Nadie se enteró de su intervención [Intervention act] para impedir el fusilamiento. En la casa nueva, situada en el mejor rincón de la plaza, a la sombra de un almendro privilegiado [Privileged] con tres nidos de petirrojos [robins birds], con una puerta grande para las visitas V cuatro ventanas para la luz, establecieron un hogar hospitalario [hospitable]. Las antiguas amigas de Rebeca, entre ellas cuatro hermanas Moscote que continuaban [Kept going] solteras, reanudaron las sesiones de bordado interrumpidas [Interrupted actions] años antes en el corredor de las begonias. José Arcadio siguió disfrutando [Enjoying life] de las tierras usurpadas cuyos títulos fueron reconocidos [Recognized people] por el gobierno [Government] conservador. Todas las tardes se le veía regresar a caballo, con sus perros montunos y su escopeta de dos cañones, y un sartal de conejos colgados en la montura. Una tarde de septiembre, ante la amenaza de una tormenta, regresó a casa más temprano que de costumbre. Saludó a Rebeca en el comedor, amarró los perros en el patio, colgó los conejos en la cocina para sacarlos más tarde y fue al dormitorio [Bedroom space] a cambiarse de ropa. Rebeca declaró después que cuando su marido entró al dormitorio [Bedroom space] ella se encerró en el baño y no se dio cuenta de nada. Era una versión difícil de creer, pero no había otra más verosímil, y nadie pudo concebir un motivo para que Rebeca asesinara al hombre que la había hecho feliz. Ese fue tal vez el único misterio que nunca se esclareció en Macondo. Tan pronto como José Arcadio cerró la puerta del dormitorio [Bedroom space], el estampido de un pistoletazo [Gun shot] retumbó la casa. Un hilo de sangre salió por debajo de la puerta, atravesó la sala, salió a la calle, siguió en un curso directo por los andenes disparejos, descendió escalinatas y subió pretiles, pasó de largo por la calle de los Turcos, dobló una esquina a la derecha y otra a la izquierda, volteó en ángulo recto frente a la casa de los Buendía, pasó por debajo de la puerta cerrada, atravesó la sala de visitas pegado a las paredes para no manchar los tapices, siguió por la otra sala, eludió en una curva amplia la mesa del comedor, avanzó por el corredor de las begonias y pasó sin ser visto por debajo de la silla de Amaranta que daba una lección de aritmética [Mathematical rules] a Aureliano José, y se metió por el granero y apareció en la cocina donde Úrsula se disponía a partir treinta y seis huevos para el pan.

—¡Ave María Purísima! —gritó Úrsula.

Siguió el hilo de sangre en sentido contrario, y en busca de su origen atravesó el granero, pasó por el corredor de las begonias donde Aureliano José cantaba que tres y tres son seis y seis y tres son nueve, y atravesó el comedor y las salas y siguió en línea recta por la calle, y dobló luego a la derecha y después a la izquierda hasta la calle de los Turcos, sin recordar que todavía llevaba [Carried with] puestos el delantal de hornear y las babuchas caseras, y salió a la plaza y se metió por la puerta de una casa donde no había estado nunca, y empujó la puerta del dormitorio [Bedroom space] y casi se ahogó con el olor a pólvora quemada, y encontró a José Arcadio tirado boca abajo en el suelo sobre las polainas que se acababa de quitar, y vio el cabo original del hilo de sangre que ya había dejado de fluir de su oído derecho. No encontraron ninguna herida en su cuerpo ni pudieron localizar el arma. Tampoco fue posible quitar el penetrante olor a pólvora del cadáver. Primero lo lavaron tres veces con jabón y estropajo, después lo frotaron con sal y vinagre, luego con ceniza y limón, y por último lo metieron en un tonel de lejía y lo dejaron reposar seis horas. Tanto lo restregaron que los arabescos del tatuaje [tattoo] empezaban [were starting] a decolorarse. Cuando concibieron el recurso desesperado [Desperate state] de sazonarlo con pimienta y comino y hojas de laurel y hervirlo un día entero a fuego lento ya había empezado a descomponerse [Fall apart] y tuvieron que enterrarlo [bury him] a las volandas. Lo encerraron herméticamente [Airtight seal] en un ataúd especial de dos metros y treinta centímetros de largo y un metro y diez centímetros de ancho, reforzado por dentro con planchas de hierro y atornillado con pernos de acero, y aun así se percibía el olor en las calles por donde pasó el entierro. El padre Nicanor, con el hígado hinchado y tenso como un tambor, le echó la bendición desde la cama. Aunque en los meses siguientes reforzaron la tumba con muros superpuestos y echaron entre ellos ceniza apelmazada, aserrín y cal viva, el cementerio siguió oliendo a pólvora hasta muchos años después, cuando los ingenieros de la compañía bananera recubrieron la sepultura con una coraza de hormigón. Tan pronto como sacaron el cadáver, Rebeca cerró las puertas de su casa y se enterró en vida, cubierta con una gruesa costra de desdén que ninguna tentación terrenal consiguió romper. Salió a la calle en una ocasión, ya muy vieja, con unos zapatos color de plata antigua y un sombrero de flores minúsculas, por la época en que pasó por el pueblo el Judío Errante y provocó un calor tan intenso que los pájaros rompían las alambreras de las ventanas para morir en los dormitorios [Bedrooms area]. La última vez que alguien la vio con vida fue cuando mató de un tiro certero a un ladrón que trató de forzar la puerta de su casa. Salvo Argénida, su criada y confidente, nadie volvió a tener contacto con ella desde entonces. En un tiempo se supo que escribía cartas al Obispo, a quien consideraba [considered] como su primo hermano, pero nunca se dijo que hubiera recibido respuesta. El pueblo la olvidó.

A pesar de su regreso triunfal, el coronel Aureliano Buendía no se entusiasmaba [Excited Enthusiasm] con las apariencias. Las tropas del gobierno [Government] abandonaban [were abandoning] las plazas sin resistencia, y eso suscitaba en la población liberal una ilusión de victoria que no convenía defraudar, pero los revolucionarios [Revolutionary] conocían la verdad, y más que nadie el coronel Aureliano Buendía. Aunque en ese momento mantenía más de cinco mil hombres bajo su mando y dominaba dos estados del litoral, tenía conciencia de estar acorralado [Cornered him] contra el mar, y metido en una situación política tan confusa que cuando ordenó restaurar la torre de la iglesia desbaratada por un cañonazo del ejército, el padre Nicanor comentó en su lecho de enfermo: «Esto es un disparate: los defensores de la fe de Cristo destruyen el templo y los masones lo mandan componer.» Buscando una tronera de escape pasaba horas y horas en la oficina telegráfica [Telegraph system], conferenciando [Giving talks] con los jefes de otras plazas, y cada vez salía con la impresión más definida de que la guerra estaba estancada. Cuando se recibían noticias de nuevos triunfos liberales se proclamaban con bandos de júbilo, pero él medía en los mapas su verdadero alcance, y comprendía que sus huestes estaban penetrando [deeply entering] en la selva, defendiéndose de la malaria y los mosquitos, avanzando en sentido contrario al de la realidad [True state]. «Estamos perdiendo [Losing something] el tiempo —se quejaba ante sus oficiales—. Estaremos perdiendo [Losing something] el tiempo mientras los carbones del partido estén mendigando un asiento en el congreso.» En noches de vigilia, tendido boca arriba en la hamaca que colgaba en el mismo cuarto en que estuvo condenado [Doomed fate] a muerte, evocaba la imagen de los abogados vestidos de negro que abandonaban [were abandoning] el palacio presidencial [Presidential] en el hielo de la madrugada con el cuello de los abrigos levantado [Lifted up] hasta las orejas, frotándose las manos, cuchicheando, refugiándose en los cafetines lúgubres del amanecer, para especular [Speculate freely] sobre lo que quiso decir el presidente cuando dijo que sí, o lo que quiso decir cuando dijo que no, y para suponer inclusive lo que el presidente estaba pensando cuando dijo una cosa enteramente [Completely done] distinta, mientras él espantaba mosquitos a treinta y cinco grados de temperatura [Temperature], sintiendo aproximarse al alba temible en que tendría que dar a sus hombres la orden de tirarse al mar.

Una noche de incertidumbre [Uncertainty doubt] en que Pilar Ternera cantaba en el patio con la tropa, él pidió que le leyera el porvenir en las barajas. «Cuídate la boca —fue todo lo que sacó en claro Pilar Ternera después de extender y recoger los naipes tres veces—. No sé lo que quiere decir, pero la señal es muy clara:

cuídate la boca.» Dos días después alguien le dio a un ordenanza [Order] un tazón de café sin azúcar, y el ordenanza [Order] se lo pasó a otro, y éste a otro, hasta que llegó de mano en mano al despacho del coronel Aureliano Buendía. No había pedido café, pero ya que estaba ahí, el coronel se lo tomó. Tenía una carga de nuez vómica suficiente para matar un caballo. Cuando lo llevaron a su casa estaba tieso y arqueado y tenía la lengua partida entre los dientes. Úrsula se lo disputó a la muerte. Después de limpiarle el estómago [Stomach organ] con vomitivos, lo envolvió en frazadas calientes y le dio claras de huevos durante dos días, hasta que el cuerpo estragado [Spoiled food] recobró la temperatura [Temperature] normal. Al cuarto día estaba fuera de peligro. Contra su voluntad, presionado [Pressured] por Úrsula y los oficiales, permaneció en la cama una semana más. Sólo entonces supo que no habían quemado sus versos. «No me quise precipitar [cause accident] —le explicó Úrsula—. Aquella noche, cuando iba a prender el horno, me dije que era mejor esperar que trajeran el cadáver.» En la neblina de la convalecencia [Recovery period], rodeado de las polvorientas muñecas de Remedios, el coronel Aureliano Buendia evocó en la lectura de sus versos los instantes decisivos de su existencia [Human life]. Volvió a escribir. Durante muchas horas, al margen de los sobresaltos de una guerra sin futuro, resolvió en versos rimados sus experiencias [Experiences] a la orilla de la muerte. Entonces sus pensamientos se hicieron tan claros, que pudo examinarlos [Examine them] al derecho y al revés. Una noche le preguntó al coronel Gerineldo Márquez:

—Dime una cosa, compadre: ¿por qué estás peleando [Fighting]?

—Por qué ha de ser, compadre contestó el coronel Genireldo Márquez—: por el gran partido liberal.

—Dichoso tú que lo sabes contestó él—. Yo, por mi parte, apenas ahora me doy cuenta que estoy peleando [Fighting] por orgullo.

—Eso es malo —dijo el coronel Gerineldo Márquez.

Al coronel Aureliano Buendia le divirtió su alarma. «Naturalmente [Naturally] —dijo—. Pero en todo caso, es mejor eso, que no saber por qué se pelea.» Lo miró a los ojos, y agregó sonriendo:

—O que pelear como tú por algo que no significa nada para nadie.

Su orgullo le había impedido [Prevented him] hacer contactos con los grupos armados del interior [Inner space] del país, mientras los dirigentes del partido no rectificaran en público su declaración de que era un ban-dolero. Sabía, sin embargo, que tan pronto como pusiera de lado esos escrúpulos rompería el círculo vicioso de la guerra. La convalecencia [Recovery period] le permitió reflexionar. Entonces consiguió que Úrsula le diera el resto de la herencia enterrada [Buried treasure] y sus cuantiosos ahorros; nombró al coronel Gerineldo Márquez jefe civil y militar de Macondo, y se fue a establecer contacto con los grupos rebeldes del interior [Inner space].

El coronel Gerineldo Márquez no sólo era el hombre de más confianza [confidence] del coronel Aureliano Buendía, sino que Úrsula lo recibía como un miembro de la familia. Frágil, tímido, de una buena educación natural, estaba, sin embargo, mejor constituido [established rule] para la guerra que para el gobierno [Government]. Sus asesores políticos lo enredaban con facilidad [ease] en laberintos teóricos. Pero consiguió imponer en Macondo el ambiente de paz rural con que soñaba el coronel Aureliano Buendia para morirse de viejo fabricando [manufacturing process] pescaditos de oro. Aunque vivía en casa de sus padres, almorzaba [Had lunch] donde Úrsula dos o tres veces por semana. Inició a Aureliano José en el manejo de las armas de fuego, le dio una instrucción militar prematura y durante varios meses lo llevó a vivir al cuartel, con el consentimiento [Agreement given] de Úrsula, para que se fuera haciendo hombre. Muchos años antes, siendo casi un niño, Gerineldo Márquez había declarado su amor a Amaranta. Ella estaba entonces tan ilusionada [Delighted] con su pasión solitaria por Pietro Crespi, que se rió de él. Gerineldo Márquez esperó. En cierta ocasión le envió a Amaranta un papelito desde la cárcel, pidiéndole el favor de bordar una docena de pañuelos de batista con las iniciales de su padre. Le mandó el dinero. Al cabo de una semana, Amaranta le llevó a la cárcel la docena de pañuelos bordados, junto con el dinero, y se quedaron varias horas hablando del pasado. «Cuando salga de aquí me casaré contigo», le dijo Gerineldo Márquez al despedirse. Amaranta se rió, pero siguió pensando en él mientras enseñaba a leer a los niños, y deseé revivir para él su pasión juvenil por Pietro Crespi. Los sábados, día de visita a los presos, pasaba por casa de los padres de Gerineldo Márquez y los acompañaba a la cárcel. Uno de esos sábados, Úrsula se sorprendió al verla en la cocina, esperando a que salieran los bizcochos del horno para escoger los mejores y envolverlos en una servilleta que había bordado para la ocasión.

—Cásate con él —le dijo—. Difícilmente encontrarás otro hombre como ese.

Amaranta fingió una reacción de disgusto.

—No necesito andar cazando hombres —replicó—. Le llevo estos bizcochos a Gerineldo porque me da lástima que tarde o temprano lo van a fusilar.

Lo dijo sin pensarlo, pero fue por esa época que el gobierno [Government] hizo pública la amenaza de fusilar al coronel Gerineldo Márquez si las fuerzas rebeldes no entregaban [Delivered] a Riohacha. Las visitas se suspendieron. Amaranta se encerró a llorar, agobiada [Overwhelmed] por un sentimiento de culpa semejante al que la atormenté cuando murió Remedios, como si otra vez hubieran sido sus palabras irreflexivas [Thoughtless acts] las responsables [In charge] de una muerte. Su madre la consoló. Le aseguré que el coronel Aureliano Buendía haría algo por impedir el fusilamiento, y prometió que ella misma se encargaría de atraer a Gerineldo Márquez, cuando terminara la guerra. Cumplió la promesa antes del término previsto. Cuando Gerineldo Márquez volvió a la casa investido de su nueva dignidad de jefe civil y militar, lo recibió como a un hijo, concibió exquisitos halagos para retenerlo, y rogó con todo el ánimo de su corazón que recordara su propósito de casarse con Amaranta. Sus súplicas parecían certeras. Los días en que iba a almorzar a la casa, el coronel Gerineldo Márquez se quedaba la tarde en el corredor de las begonias jugando damas chinas con Amaranta. Úrsula les llevaba [Carried with] café con leche y bizcochos y se hacía cargo de los niños para que no los molestaran. Amaranta, en realidad [True state], se esforzaba [Strained effort] por encender en su corazón las cenizas olvidadas de su pasión juvenil. Con una ansiedad que llegó a ser intolerable [Unbearable Situation] esperé los días de almuerzos, las tardes de damas chinas, y el tiempo se le iba volando en compañía de aquel guerrero de nombre nostálgico [Nostalgic] cuyos dedos temblaban imperceptiblemente [Almost invisible] al mover las fichas. Pero el día en que el coronel Gerineldo Márquez le reiteré su voluntad de casarse, ella lo rechazó.

—No me casaré con nadie —le dijo—, pero menos contigo. Quieres tanto a Aureliano que te vas a casar conmigo porque no puedes casarte con él.

El coronel Gerineldo Márquez era un hombre paciente. «Volveré a insistir [To insist] —dijo—. Tarde o temprano te convenceré.» Siguió visitando [Visiting] la casa. Encerrada en el dormitorio [Bedroom space], mordiendo [Biting] un llanto secreto, Amaranta se metía los dedos en los oídos para no escuchar la voz del pretendiente [Suitor man] que le contaba a Úrsula las últimas noticias de la guerra, y a pesar de que se moría por verlo, tuvo fuerzas para no salir a su encuentro.

El coronel Aureliano Buendía disponía entonces de tiempo para enviar cada dos semanas un informe pormenorizado a Macondo. Pero sólo una vez, casi ocho meses después de haberse ido, le escribió a Úrsula. Un emisario especial llevó a la casa un sobre lacrado, dentro del cual había un papel escrito con la caligrafía preciosista del coronel: Cuiden mucho a papá porque se va a morir. Úrsula se alarmó: «Si Aureliano lo dice, Aureliano lo sabe», dijo. Y pidió ayuda para llevar a José Arcadio Buendía a su dormitorio [Bedroom space]. No sólo era tan pesado como siempre, sino que en 511 prolongada [Prolonged time] estancia bajo el castaño había desarrollado [developed area] la facultad de aumentar de peso volunta-riamente, hasta el punto de que siete hombres no pudieron con él y tuvieron que llevarlo [Take him] a rastras a la cama. Un tufo de hongos tiernos, de flor de palo, de antigua y reconcentrada [Refocused again] intemperie impregnó el aire del dormitorio [Bedroom space] cuando empezó a respirarlo [Breathe it] el viejo colosal macerado [macerated] por el sol y la lluvia. Al día siguiente no amaneció en la cama. Después de buscarlo por todos los cuartos, Úrsula lo encontré otra vez bajo el castaño. Entonces lo amarraron a la cama. A pesar de su fuerza intacta, José Arcadio Buendía no estaba en condiciones de luchar. Todo le daba lo mismo. Si volvió al castaño no fue por su voluntad sino por una costumbre del cuerpo. Úrsula lo atendía, le daba de comer, le llevaba [Carried with] noticias de Aureliano. Pero en realidad [True state], la única persona con quien él podía tener contacto desde hacía mucho tiempo, era Prudencio Aguilar. Ya casi pulverizado [Powder form] por la profunda decrepitud de la muerte, Prudencio Aguilar iba dos veces al día a conversar con él. Hablaban de gallos. Se prometían establecer un criadero de animales magníficos [Very great], no tanto por disfrutar de unas victorias que entonces no les harían falta, sino por tener algo con qué distraerse en los tediosos domingos de la muerte. Era Prudencio Aguilar quien lo limpiaba, le daba de comer y le llevaba [Carried with] noticias espléndidas [Very nice] de un desconocido [unknown] que se llamaba Aureliano y que era coronel en la guerra. Cuando estaba solo, José Arcadio Buendía se consolaba con el sueño de los cuartos infinitos. Soñaba que se levantaba de la cama, abría la puerta y pasaba a otro cuarto igual, con la misma cama de cabecera de hierro forjado, el mismo sillón de mimbre y el mismo cuadrito de la Virgen de los Remedios en la pared del fondo. De ese cuarto pasaba a otro exactamente [Exactly right] igual, cuya puerta abría para pasar a otro exactamente [Exactly right] igual, y luego a otro exactamente [Exactly right] igual, hasta el infinito. Le gustaba irse de cuarto en cuarto, como en una galería de espejos paralelos, hasta que Prudencio Aguilar le tocaba el hombro. Entonces regresaba de cuarto en cuarto, despertando [waking up] hacia atrás, recorriendo el camino inverso, y encontraba [Found it] a Prudencio Aguilar en el cuarto de la realidad [True state]. Pero una noche, dos semanas después de que lo llevaron a la cama, Prudencio Aguilar le tocó el hombro en un cuarto intermedio [Intermediate stage], y él se quedó allí para siempre, creyendo que era el cuarto real. A la mañana siguiente Úrsula le llevaba [Carried with] el desayuno cuando vio acercarse un hombre por el corredor. Era pequeño y macizo, con un traje de paño negro y un sombrero también negro, enorme, hundido hasta los ojos taciturnos. «Dios mío —pensó Úrsula—. Hubiera jurado que era Melquíades.» Era Cataure, el hermano de Visitación, que había abandonado [Left alone] la casa huyendo de la peste del insomnio, y de quien nunca se volvió a tener noticia. Visitación le preguntó por qué había vuelto, y él le contestó en su lengua solemne:

—He venido al sepelio del rey.

Entonces entraron al cuarto de José Arcadio Buendía, lo sacudieron con todas sus fuerzas, le gritaron al oído, le pusieron un espejo frente a las fosas nasales, pero no pudieron despertarlo [Wake him]. Poco después, cuando el carpintero le tomaba las medidas para el ataúd, vieron a través de la ventana que estaba cayendo una llovizna de minúsculas flores amarillas. Cayeron toda la noche sobre el pueblo en una tormenta silenciosa, y cubrieron los techos y atascaron las puertas, y sofocaron a los animales que durmieron a la intemperie. Tantas flores cayeron del cielo, que las calles amanecieron tapizadas de una colcha compacta, y tuvieron que despejarías con palas y rastrillos para que pudiera pasar el entierro.

VIII

Sentada en el mecedor de mimbre, con la labor interrumpida [Interrupted Action] en el regazo, Amaranta contemplaba [Gazed out] a Aureliano José con el mentón embadurnado [Smeared paint] de espuma, afilando la navaja barbera en la penca para afeitarse por primera vez. Se sangré las espinillas, se corté el labio superior [Higher better] tratando de modelarse un bigote de pelusas rubias, y después de todo quedó igual que antes, pero el laborioso proceso le dejé a Amaranta la impresión de que en aquel instante había empezado a envejecer [Aging process].

—Estás idéntico a Aureliano cuando tenía tu edad —dijo—. Ya eres un hombre.

Lo era desde hacía mucho tiempo, desde el día ya lejano en que Amaranta creyó que aún era un niño y siguió desnudándose en el baño delante de él, como lo había hecho siempre, como se acostumbré a hacerlo desde que Pilar Ternera se lo entregó para que acabara de criarlo. La primera vez que él la vio, lo único que le llamó la atención fue la profunda depresión entre los senos. Era entonces tan inocente que preguntó qué le había pasado, y Amaranta fingió excavarse el pecho con la punta de los dedos y contesté: «Me sacaron tajadas y tajadas y tajadas.» Tiempo después, cuando ella se restableció del suicidio de Pietro Crespi y volvió a bañarse con Aureliano José, éste ya no se fijé en la depresión, sino que experimenté [Personally experienced] un estremecimiento [Trembling] desconocido [unknown] ante la visión de los senos espléndidos [Splendid] de pezones morados. Siguió examinándola [Examining her], descubriendo [Discovering finding] palmo a palmo el milagro de su intimidad [Close bond], y sintió que su piel se erizaba [Thrilled] en la contemplación, como se erizaba [Thrilled] la piel de ella al contacto del agua. Desde muy niño tenía la costumbre de abandonar la hamaca para amanecer en la cama de Amaranta, cuyo contacto tenía la virtud de disipar el miedo a la oscuridad. Pero desde el día en que tuvo conciencia de su desnudez, no era el miedo a la oscuridad lo que lo impulsaba a meterse en su mosquitero, sino el anhelo de sentir la respiración tibia de Amaranta al amanecer. Una madrugada, por la época en que ella rechazó al coronel Gerineldo Márquez, Aureliano José despertó con la sensación de que le faltaba el aire. Sintió los dedos de Amaranta como unos gusanitos [Little worms] calientes y ansiosos que buscaban su vientre. Fingiendo dormir cambió de posición para eliminar toda dificultad [difficult situation], y entonces sintió la mano sin la venda negra buceando como un molusco ciego entre las algas de su ansiedad. Aunque aparentaron ignorar lo que ambos sabían, y lo que cada uno sabía que el otro sabía, desde aquella noche quedaron mancornados [One horned] por una complicidad [Complicity] inviolable [Untouchable]. Aureliano José no podía conciliar el sueño mientras no escuchaba [listened] el valse de las doce en el reloj de la sala, y la madura doncella cuya piel empezaba [started] a entristecer [great sadness] no tenía un instante de sosiego mientras no sentía deslizarse en el mosquitero aquel sonámbulo que ella había criado, sin pensar que sería un paliativo para su soledad. Entonces no sólo durmieron juntos, desnudos, intercambiando [exchanging ideas] caricias agotadoras [exhausting], sino que se perseguían por los rincones de la casa y se encerraban en los dormitorios [Bedrooms area] a cualquier hora, en un permanente estado de exaltación sin alivio. Estuvieron a punto de ser sorprendidos [Were surprised] por Úrsula, una tarde en que entró al granero cuando ellos empezaban [were starting] a besarse. «¿Quieres mucho a tu tía?», le preguntó ella de un modo inocente a Aureliano José. Él contestó que sí. «Haces bien», concluyó Úrsula, y acabó de medir la harina para el pan y regresó a la cocina. Aquel episodio sacó a Amaranta del delirio. Se dio cuenta de que había llegado demasiado [Too much] lejos, de que ya no estaba jugando a los besitos con un niño, sino chapaleando [Splashing] en una pasión otoñal, peligrosa y sin porvenir, y la cortó de un tajo. Aureliano José, que entonces terminaba su adiestramiento militar, acabó por admitir la realidad [True state] y se fue a dormir al cuartel. Los sábados iba con los soldados a la tienda de Catarino. Se consolaba de su abrupta soledad, de su adolescencia [adolescence] prematura, con mujeres olorosas a flores muertas que él idealizaba [idealized person] en las tinieblas y las convertía en Amaranta mediante ansiosos esfuerzos de imaginación.

Poco después empezaron a recibirse noticias contradictorias [Contradictory things] de la guerra. Mientras el propio gobierno [Government] admitía los progresos de la rebelión, los oficiales de Macondo tenían informes confidenciales [Confidential] de la inminencia [Impending doom] de una paz negociada [negotiated deal]. A principios [Principles basics] de abril, un emisario especial se identificó ante el coronel Gerineldo Márquez. Le confirmó que, en efecto, los dirigentes del partido habían establecido [Established] contactos con jefes rebeldes del interior [Inner space], y estaban en vísperas de concertar el armisticio a cambio de tres ministerios [Government departments] para los liberales, una representación minoritaria en el parlamento [Parliament house] y la amnistía general para los rebeldes que depusieran las armas. El emisario llevaba [Carried with] una orden altamente confidencial [Confidential] del coronel Aureliano Buendía, que estaba en desacuerdo con los términos del armisticio. El coronel Gerineldo Márquez debía seleccionar a cinco de sus mejores hombres y prepararse para abandonar con ellos el país. La orden se cumplió dentro de la más estricta reseña. Una semana antes de que se anunciara el acuerdo, y en medio de una tormenta de rumores contradictorios [Contradictory statements], el coronel Aureliano Buendía y diez oficiales de confianza [confidence], entre ellos el coronel Roque Carnicero, llegaron sigilosamente a Macondo después de la medianoche, dispersaron la guarnición, enterraron las armas y destruyeron los archivos. Al amanecer habían abandonado [Left alone] el pueblo con el coronel Gerineldo Márquez y sus cinco oficiales. Fue una operación tan rápida y confidencial [Confidential], que Úrsula no se enteró de ella sino a última hora, cuando alguien dio unos golpecitos en la ventana de su dormitorio [Bedroom space] y murmuró: «Si quiere ver al coronel Aureliano Buendía, asómese ahora mismo a la puerta.» Úrsula saltó de la cama y salió a la puerta en ropa de dormir, y apenas alcanzó a percibir el galope de la caballada [Horse herd] que abandonaba [Abandoned] el pueblo en medio de una muda polvareda. Sólo al día siguiente se enteró de que Aureliano José se había ido con su padre.

Diez días después de que un comunicado [News report] conjunto del gobierno [Government] y la oposición anunció el término de la guerra, se tuvieron noticias del primer levantamiento [Uprising rebellion] armado del coronel Aureliano Buendía en la frontera occidental [Western culture]. Sus fuerzas escasas y mal armadas fueron dispersadas en menos de una semana. Pero en el curso de ese ano, mientras liberales y conservadores trataban de que el país creyera en la reconciliación [Peaceful resolve], intentó otros siete alzamientos. Una noche cañoneó a Riohacha desde una goleta, y la guarnición sacó de sus camas y fusiló en represalia a los catorce liberales más conocidos de la población. Ocupó por más de quince días una aduana [customs office] fronteriza [Border area], y desde allí dirigió a la nación un llamado a la guerra general. Otra de sus expediciones [Exploratory trips] se perdió tres meses en la selva, en una disparatada tentativa [Attempt made] de atravesar más de mil quinientos ki-lómetros de territorios [Territories] vírgenes para proclamar Ja guerra en los suburbios de la capital. En cierta ocasión estuvo a menos de veinte kilómetros de Macondo, y fue obligado por las patrullas del gobierno [Government] a internarse en las montañas muy cerca de la región encantada [Enchanted woman] donde su padre encontró muchos años antes el fósil de un galeón español.

Por esa época murió Visitación. Se dio el gusto de morirse de muerte natural, después de haber renunciado [resigned] a un trono por temor al insomnio, y su última voluntad fue que desenterraran [Would unearth] de debajo de su cama el sueldo ahorrado en más de veinte años, y se lo mandaran al coronel Aureliano Buendía para que siguiera la guerra. Pero Úrsula no se tomó el trabajo de sacar ese dinero, porque en aquellos días se rumoraba que el coronel Aureliano Buendía había sido muerto en un desembarco [Landing] cerca de la capital provincial. El anuncio oficial —el cuarto en menos de dos años— fue tenido por cierto durante casi seis meses, pues nada volvió a saberse de él. De pronto, cuando ya Úrsula y Amaranta habían superpuesto un nuevo luto a los anteriores [Previous ones], llegó una noticia insólita. El coronel Aureliano Buendía estaba vivo, pero aparentemente había desistido [Give up] de hostigar al gobierno [Government] de su país, y se había sumado al federalismo [Federal system] triunfante en otras repúblicas del Caribe. Aparecía con nombres distintos cada vez más lejos de su tierra. Después había de saberse que la idea que entonces lo animaba [Encouraged him] era la unificación de las fuerzas federalistas [Federalist group] de la América Central, para barrer con los regímenes conservadores desde Alaska hasta la Patagonia. La primera noticia directa que Úrsula recibió de él, varios años después de haberse ido, fue una carta arrugada [Wrinkled Face] y borrosa que le llegó de mano en mano desde Santiago [St James] de Cuba.

—Lo hemos perdido para siempre —exclamó Úrsula al leerla—. Por ese camino pasará la Navidad en el fin del mundo.

La persona a quien se lo dijo, que fue la primera a quien mostró la carta, era el general conservador José Raquel Moncada, alcalde de Macondo desde que terminó la guerra. «Este Aureliano —comentó el general Moncada—, lástima que no sea conservador.» Lo admiraba de veras. Como muchos civiles conservadores, José Raquel Moncada había hecho la guerra en de-fensa de su partido y había alcanzado [Reached goal] el título de general en el campo de batalla, aunque carecía de vocación militar. Al contrario, también como muchos de sus copartidarios [Fellow party], era antimilitarista [anti war]. Consideraba [considered] a la gente de armas como holgazanes sin principios [Principles basics], intrigantes [Intriguing people] y ambiciosos, expertos en enfrentar a los civiles para medrar en el desorden. Inteligente, simpático, sanguíneo, hombre de buen comer y fanático de las peleas de gallos, había sido en cierto momento el adversario más temible del coronel Aureliano Buendía. Logró imponer su autoridad sobre los militares de carrera en un amplio sector del litoral. Cierta vez en que se vio forzado por conveniencias [Good things] estratégicas [Strategic plans] a abandonar una plaza a las fuerzas del coronel Aureliano Buendía, le dejó a éste dos cartas. En una de ellas, muy extensa, lo invitaba a una campaña conjunta para humanizar la guerra. La otra carta era para su esposa, que vivía en territorio [Geographic area] liberal, y la dejó con la súplica de hacerla llegar a su destino. Desde entonces, aun en los períodos más encarnizados [fierce battles] de la guerra, los dos comandantes concertaron treguas para intercambiar [Exchange ideas] prisioneros. Eran pausas con un cierto ambiente festivo que el general Moncada aprovechaba para enseñar a jugar a ajedrez al coronel Aureliano Buendía. Se hicieron grandes amigos. Llegaron inclusive a pensar en la posibilidad [Possible outcome] de coordinar [To coordinate] a los elementos [Basic parts] populares de ambos partidos para liquidar la in-fluencia de los militares y los políticos profesionales [Skilled Workers], e instaurar un régimen humanitario [Humanitarian aid] que aprovechara lo mejor de cada doctrina [Doctrine]. Cuando terminó la guerra, mientras el coronel Aureliano Buendía se escabullía [slipped away] por los desfiladeros de la subversión permanente, el general Moncada fue nombrado corregidor de Macondo. Vistió su traje civil, sustituyó a los militares por agentes de la policía desarmados [Unarmed men], hizo respetar las leyes de amnistía y auxilió a algunas familias de liberales muertos en campaña. Consiguió que Macondo fuera erigido en municipio y fue por tanto su primer alcalde, y creó un ambiente de confianza [confidence] que hizo pensar en la guerra como en una absurda pesadilla del pasado. El padre Nicanor, consumido [Used up] por las fiebres hepáticas, fue reemplazado por el padre Coronel, a quien llamaban El Cachorro, veterano [experienced soldier] de la primera guerra federalista [Federal system]. Bruno Crespi, casado con Amparo Moscote, y cuya tienda de juguetes e instrumentos [Music tools] musicales no se cansaba de prosperar, construyó un teatro, que las compañías españolas incluyeron en sus itinerarios. Era un vasto salón al aire libre, con escaños de madera, un telón de terciopelo con máscaras griegas, y tres taquillas en forma de cabezas de león por cuyas bocas abiertas se vendían los boletos. Fue también por esa época que se restauró el edificio [Building] de la escuela. Se hizo cargo de ella don Melchor Escalona, un maestro viejo mandado de la ciénaga, que hacía caminar de rodillas en el patio de caliche a los alumnos desaplicados [Idle] y les hacía comer ají picante a los lenguaraces, con la complacencia [Satisfaction] de los padres. Aureliano Segundo y José Arcadio Segundo, los voluntariosos [Willing helpers] gemelos de Santa Sofía de la Piedad, fueron los primeros que se sentaron en el salón de clases con sus pizarras y sus gises y sus jarritos de aluminio marcados con sus nombres. Remedios, heredera de la belleza pura de su madre, empezaba [started] a ser conocida como Remedios, la bella. A pesar del tiempo, de los lutos superpuestos y las aflicciones acumuladas, Úrsula se resistía a envejecer [Aging process]. Ayudada por Santa Bofia de la Piedad había dado un nuevo impulso a su industria de repostería, y no sólo recuperó en pocos años la fortuna que su hijo se gastó en la guerra, sino que volvió a atiborrar [Stuff] de oro puro los calabazos enterrados [buried] en el dormitorio [Bedroom space]. «Mientras Dios me dé vida —solía decir— no faltará la plata en esta casa de locos.» Así estaban las cosas, cuando Aureliano José desertó de las tropas federalistas [Federalist group] de Nicaragua, se enroló en la tripulación de un buque alemán, y apareció en la cocina de la casa, macizo como un caballo, prieto y peludo como un indio, y con la secreta determinación [Firm decision] de casarse con Amaranta.

Cuando Amaranta lo vio entrar, sin que él hubiera dicho nada, supo de inmediato [immediate] por qué había vuelto. En la mesa no se atrevían a mirarse a la cara. Pero dos semanas después del regreso estando Úrsula presente, él fijó sus ojos en los de ella y le dijo: «Siempre pensaba mucho en ti.» Amaranta le huía. Se prevenía contra los encuentros casuales. Procuraba no se-pararse de Remedios, la bella. Le indignó el rubor que doró sus mejillas el día en que el sobrino le preguntó hasta cuándo pensaba llevar la venda negra en la mano, porque interpretó la pregunta como una alusión a su virginidad. Cuando él llegó, ella pasó la aldaba en su dormitorio [Bedroom space], pero durante tantas noches percibió sus ronquidos pacíficos en el cuarto contiguo, que descuidó esa precaución. Una madrugada, casi dos meses después del regreso lo sintió entrar en el dormitorio [Bedroom space]. Entonces, en vez de huir, en vez de gritar como lo había previsto, se dejó saturar por una suave sensación de descanso. Lo sintió deslizarse en el mosquitero, como lo había hecho cuando era niño, como lo había hecho desde siempre, y no pudo reprimir el sudor helado y el crotaloteo de los dientes cuando se dio cuenta de que él estaba completamente [Completely done] desnudo. «Vete —murmuró, ahogándose de curiosidad—. Vete o me pongo a gritar.» Pero Aureliano José sabía entonces lo que tenía que hacer, porque ya no era un nill0 asustado por la oscuridad sino un animal de cam-pamento. Desde aquella noche se reiniciaron las sordas batallas sin consecuencias [Severe effects] que se prolongaban hasta el amanecer. «Soy tu tía —murmuraba Amaranta, agotada—. Es casi como si fuera tu madre, no sólo por la edad, sino porque lo único que me faltó fue darte de mamar.» Aureliano escapaba al alba y regresaba a la madrugada siguiente, cada vez más excitado [Excited man] por la comprobación de que ella no pasaba la aldaba. No había dejado de desearla un solo instante. La encontraba [Found it] en los oscuros dormitorios [Bedrooms area] de los pueblos vencidos, sobre todo en los más abyectos, y la materializaba [Made it real] en el tufo de la sangre seca en las vendas de los heridos, en el pavor instantáneo [Instant] del peligro de muerte, a toda hora y en todas partes. Había huido de ella tratando de aniquilar su recuerdo no sólo con la distancia, sino con un encarnizamiento [Fierce battle] aturdido que sus compañeros de armas calificaban [Were classifying] de temeridad, pero mientras más revolcaba su imagen en el muladar de la guerra, más la guerra se parecía a Amaranta. Así padeció el exilio, buscando la manera de matarla con su propia muerte, hasta que le oyó contar a alguien el viejo cuento del hombre que se casó con una tía que además era su prima y cuyo hijo terminó siendo abuelo de sí mismo.

—¿Es que uno se puede casar con una tía? —preguntó él, asombrado.

—No sólo se puede —le contestó un soldado— sino que estamos haciendo esta guerra contra los curas para que uno se pueda casar con su propia madre.

Quince días después desertó. Encontró a Amaranta más ajada que en el recuerdo, más melancólica y pudibunda, y ya doblando en realidad [True state] el último cabo de la madurez, pero más febril que nunca en las tinieblas del dormitorio [Bedroom space] y más desafiante que nunca en la agresividad de su resistencia. «Eres un bruto —le decía Amaranta, acosada por sus perros de presa—. No es cierto que se le pueda hacer esto a una pobre tía, como no sea con dispensa especial del Papa.» Aureliano José prometía ir a Roma, prometía recorrer a Europa de rodillas, y besar las sandalias del Sumo Pontífice sólo para que ella bajara sus puentes levadizos.

—No es sólo eso-rebatía Amaranta—. Es que nacen los hijos con cola de puerco.

Aureliano José era sordo a todo argumento [Logical reason].

—Aunque nazcan armadillos —suplicaba [Begged for].

Una madrugada, vencido por el dolor insoportable de la virilidad [Manhood masculinity] reprimida, fue a la tienda de Catarino. Encontró una mujer de senos fláccidos, cariñosa y barata, que le apaciguó el vientre por algún tiempo. Trató de aplicarle a Amaranta el tratamiento del desprecio [Deep disdain]. La veía en el corredor, cosiendo en una máquina de manivela que había aprendido a manejar con habilidad [special skill] admirable, y ni siquiera le dirigía la palabra. Amaranta se sintió liberada [Freed woman] de un lastre, y ella misma no com-prendió por qué volvió a pensar entonces en el coronel Gerineldo Márquez, por qué evocaba con tanta nostalgia las tardes de damas chinas, y por qué llegó inclusive a desearlo como hombre de dormitorio [Bedroom space]. Aureliano José no se imaginaba [Imagined pictured] cuánto terreno había perdido, la noche en que no pudo resistir [Resist] más la farsa de la indiferencia [Showed indifference], y volvió al cuarto de Amaranta. Ella lo rechazó con una determinación [Firm decision] inflexible [Inflexible], inequívoca, y echó para siempre la aldaba del dormitorio [Bedroom space].

Pocos meses después del regreso de Aureliano José, se presentó en la casa una mujer exuberante [Vibrant energy], perfumada de jazmines, con un niño de unos cinco años. Afirmó que era hijo del coronel Aureliano Buendía y lo llevaba [Carried with] para que Úrsula lo bautizara [Would baptize]. Nadie puso en duda el origen de aquel niño sin nombre: era igual al coronel, por los tiempos en que lo llevaron a conocer el hielo. La mujer contó que había nacido con los ojos abiertos mirando a la gente con criterio de persona mayor, y que le asustaba su manera de fijar la mirada en las cosas sin parpadear. «Es idéntico —dijo Úrsula—. Lo único que falta es que haga rodar las sillas con sólo mirarlas.» Lo bautizaron [They baptized] con el nombre de Aureliano, y con el apellido de su madre, porque la ley no le permitía llevar el apellido del padre mientras éste no lo reconociera. El general Moncada sirvió de padrino. Aunque Amaranta insistió en que se lo dejaran para acabar de criarlo, la madre se opuso.

Úrsula ignoraba [Ignored It] entonces la costumbre de mandar doncellas a los dormitorios [Bedrooms area] de los guerreros, como se les soltaba gallinas a los gallos finos, pero en el curso de ese año se enteró: nueve hijos más del coronel Aureliano Buendía fueron llevados [Taken away] a la casa para ser bautizados [Baptized ones]. El mayor, un extraño moreno de ojos verdes que nada tenía que ver con la familia paterna, había pasado de los diez años. Llevaron niños de todas las edades, de todos los colores, pero todos varones, y todos con un aire de soledad que no permitía poner en duda el parentesco. Sólo dos se distinguieron del montón. Uno, demasiado [Too much] grande para su edad, que hizo añicos los floreros y varias piezas de la vajilla, porque sus manos parecían tener la propiedad de despedazar todo lo que tocaban. El otro era un rubio con los mismos ojos garzos de su madre, a quien habían dejado el cabello largo y con bucles, como a una mujer. Entró a la casa con mucha familiaridad [Family ties], como si hubiera sido criado en ella, y fue directamente [Directly spoken] a un arcón del dormitorio [Bedroom space] de Úrsula, y exigió:

«Quiero la bailarina [Ballerina] de cuerda.» Úrsula se asustó. Abrió el arcón, rebuscó entre los anticuados [outdated] y polvorientos objetos de los tiempos de Melquiades y encontró envuelta en un par de medias la bailarina [Ballerina] de cuerda que alguna vez llevó Pietro Crespi a la casa, y de la cual nadie había vuelto a acordarse. En menos de doce años bautizaron [They baptized] con ~ nombre de Aureliano, y con el apellido de la madre, a todos los hijos que diseminó el coronel a lo largo y a le ancho de sus territorios [Territories] de guerra; diecisiete. Al principio, Úrsula les llenaba los bolsillos de dinero y Amaranta intentaba quedarse con ellos. Pero terminaron por limitarse a hacerles un regalo y a servirles de madrinas. «Cumplimos con bautizarlos [Baptized them]», decía Úrsula, anotando [Taking notes] en una libreta el nombre y la dirección de las madres y el lugar y fecha de nacimiento de los niños. «Aureliano ha de llevar bien sus cuen-tas, así que será él quien tome las determinaciones [firm decisions] cuando regrese.» En el curso de un almuerzo, comentando [Commenting on] con el general Moncada aquella desconcertante [bewildering] proliferación, expresó el deseo de que el coronel Aureliano Buendía volviera alguna vez para reunir a todos sus hijos en la casa.

—No se preocupe, comadre —dijo enigmáticamente [Enigmatic Manner] el general Moncada—. Vendrá más pronto de lo que usted se imagina.

Lo que el general Moncada sabía, y que no quiso revelar en el almuerzo, era que el coronel Aureliano Buendía estaba ya en camino para ponerse al frente de la rebelión más prolongada [Prolonged time], radical y sangrienta [Bloody scene] de cuantas se habían intentado [Tried hard] hasta entonces.

La situación volvió a ser tan tensa como en los meses que precedieron a la primera guerra. Las riñas de gallos, animadas por el propio alcalde, fueron suspendidas. El capitán Aquiles Ricardo, comandante de la guarnición, asumió en la práctica el poder municipal [Municipal]. Los liberales lo señalaron como un provocador. «Algo tremendo va a ocurrir —le decía Úrsula a Aureliano José. No salgas a la calle después de las seis de la tarde.» Eran súplicas inútiles. Aureliano José, al igual que Arcadio en otra época, había dejado de pertenecerle. Era como si el regreso a la casa, la posibilidad [Possible outcome] de existir [To exist] sin molestarse por las urgencias cotidianas [Daily routines], hubieran despertado [Awakened] en él la vo-cación concupiscente [Lustful desire] y desidiosa de su tío José Arcadio. Su pasión por Amaranta se extinguió sin dejar cicatrices [Scars left]. Andaba un poco al garete, jugando billar, sobrellevando [Overcoming challenges] su soledad con mujeres ocasionales, saqueando los resquicios donde Úrsula olvidaba el dinero traspuesto. Terminó por no volver a la casa sino para cambiarse de ropa. «Todos son iguales —se lamentaba Úrsula—. Al principio se crían muy bien, son obedientes y formales y parecen incapaces de matar una mosca, y apenas les sale la barba se tiran a la perdición.» Al contrario de Arcadio, que nunca conoció su verdadero origen, él se enteró de que era hijo de Pilar Ternera, quien le había colgado una ha-maca para que hiciera la siesta en su casa. Eran, más que madre e hijo, cómplices en la soledad. Pilar Ternera había perdido el rastro de toda esperanza [Hope]. Su risa había adquirido tonalidades de órgano, sus senos habían sucumbido al tedio de las caricias eventuales, su vientre y sus muslos habían sido víctimas de su irrevocable [Cannot change] destino de mujer repartida, pero su corazón envejecía sin amargura. Gorda, lenguaraz, con ínfulas de matrona en desgracia, renunció a la ilusión estéril de las barajas y encontró un remanso de consolación en los amores ajenos. En la casa donde Aureliano José dormía la siesta, las muchachas del vecindario recibían a sus amantes casuales. «Me prestas el cuarto, Pilar», le decían simplemente, cuando ya estaban dentro. «Por supuesto», decía Pilar. Y si alguien estaba presente, le explicaba [Explained It]:

—Soy feliz sabiendo [knowing] que la gente es feliz en la cama.

Nunca cobraba el servicio. Nunca negaba el favor, como no se lo negó a los incontables [Uncountable] hombres que la buscaron hasta en el crepúsculo de su madurez, sin proporcionarle dinero ni amor, y sólo algunas veces placer. Sus cinco hijas, herederas de una semilla ardiente, se perdieron por los vericuetos de la vida desde la adolescencia [adolescence]. De los dos varones que alcanzó a pillar, uno murió peleando [Fighting] en las huestes del coronel Aureliano Buendía y otro fue herido y capturado a los catorce años, cuando intentaba robarse un huacal de gallinas en un pueblo de la ciénaga. En cierto modo, Aureliano José file el hombre alto y moreno que durante medio siglo le anunció el rey de copas, y que como todos los enviados [Sent messengers] de las barajas llegó a su corazón cuando ya estaba marcado por el signo de la muerte. Ella lo vio en los naipes.

—No salgas esta noche —le dijo—. Quédate a dormir aquí, que Carmelita Montiel se ha cansado de rogarme que la meta en tu cuarto.

Aureliano José no captó el profundo sentido de súplica que tenía aquella oferta.

—Dile que me espere a la medianoche —dijo.

Se fue al teatro, donde una compañía española anunciaba El puñal del Zorro, que en realidad [True state] era la obra de Zorrilla con el nombre cambiado [Changed him] por orden del capitán Aquiles Ricardo, porque los liberales les llamaban godos a los conservadores. Sólo en el momento de entregar el boleto en la puerta, Aureliano José se dio cuenta de que el capitán Aquiles Ricardo, con dos soldados armados de fusiles, estaba cateando a la concurrencia [Competition event]. «Cuidado, capitán —le advirtió Aureliano José—. To-davía no ha nacido el hombre que me ponga las manos encima.» El capitán intentó catearlo por la fuerza, y Aureliano José, que andaba desarmado [Disarmed], se echó a correr. Los soldados desobedecieron la orden de disparar. «Es un Buendía», explicó uno de ellos. Ciego de furia, el capitán le arrebató entonces el fusil, se abrió en el centro de la calle, y apuntó.

—¡Cabrones! —alcanzó a gritar—. Ojalá fuera el coronel Aureliano Buendía.

Carmelita Montiel, una virgen de veinte años, acababa de bañarse con agua de azahares y estaba regando hojas de romero en la cama de Pilar Ternera, cuando sonó el disparo. Aureliano José estaba destinado [Intended fate] a conocer con ella la felicidad [Happiness State] que le negó Amaranta, a tener siete hijos y a morirse de viejo en sus brazos, pero la bala de fusil que le entró por la espalda y le despedazó el pecho, estaba dirigida por una mala interpretación de las barajas. El capitán Aquiles Ricardo, que era en realidad [True state] quien estaba destinado [Intended fate] a morir esa noche, murió en efecto cuatro horas antes que Aureliano José. Apenas sonó el disparo fue derribado [demolished] por dos balazos simultáneos, cuyo origen no se estableció nunca, y un grito multitudinario [large crowd] estremeció la noche.

—¡Viva el partido liberal! ¡Viva el coronel Aureliano Buendía!

A las doce, cuando Aureliano José acabó de desangrarse y Carmelita Montiel encontró en blanco los naipes de su porvenir, más de cuatrocientos [four hundred] hombres habían desfilado [Paraded Show] frente al teatro y habían descargado sus revólveres contra el cadáver abandonado [Left alone] del capitán Aquiles Ricardo. Se necesitó una patrulla para poner en una carretilla el cuerpo apelmazado de plomo, que se desbarataba como un pan ensopado.

Contrariado [Disappointed] por las impertinencias [Rude behavior] del ejército regular, el general José Raquel Moncada movilizó sus influencias [Influences] políticas, volvió a vestir el uniforme y asumió la jefatura civil y militar de Macondo. No esperaba [Waited], sin embargo, que su actitud conciliatoria [Peaceful gesture] pudiera impedir lo inevitable. Las noticias de septiembre fueron contradictorias [Contradictory things]. Mientras el gobierno [Government] anunciaba que mantenía el control en todo el país, los liberales recibían informes secretos de levantamientos [Uprisings revolts] armados en el interior [Inner space]. El régimen no admitió el estado de guerra mientras no se proclamó en un bando que se le había seguido consejo de guerra en ausencia al coronel Aureliano Buendía y había sido condenado [Doomed fate] a muerte. Se ordenaba [Ordered it] cumplir la sentencia a la primera guarnición que lo capturara. «Esto quiere decir que ha vuelto», se alegró Úrsula ante el general Moncada. Pero él mismo lo ig-noraba.

En realidad [True state], el coronel Aureliano Buendía estaba en el país desde hacía más de un mes. Precedido [Came before] de rumores contradictorios [Contradictory statements], supuesto al mismo tiempo en los lugares más apartados, el propio general Moncada no creyó en su regreso sino cuando se anunció oficialmente que se había apoderado de dos estados del litoral. «La felicito [I congratulate], comadre —le dijo a Úrsula, mostrándole el telegrama—. Muy pronto lo tendrá aquí.» Úrsula se preocupó entonces por primera vez. «¿Y usted qué hará, compadre?», preguntó. El general Moncada se había hecho esa pregunta muchas veces.

—Lo mismo que él, comadre —contestó—: cumplir con mi deber,

El primero de octubre, al amanecer, el coronel Aureliano Buendía con mil hombres bien armados atacó a Macondo y la guarnición recibió la orden de resistir [Resist] hasta el final. A mediodía, mientras el general Moncada almorzaba [Had lunch] con Úrsula, un cañonazo rebelde que retumbó en todo el pueblo pulverizó la fachada de la tesorería municipal [Municipal]. «Están tan bien armados como nosotros —suspiró el general Moncada—, pero además pelean con más ganas.» A las dos de la tarde, mientras la tierra temblaba con los cañonazos de ambos lados, se despidió de Úrsula con la certidumbre de que estaba librando una batalla perdida.

—Ruego a Dios que esta noche no tenga a Aureliano en la casa —dijo—. Si es así, déle un abrazo de mi parte, porque yo no espero verlo más nunca.

Esa noche fue capturado cuando trataba de fugarse de Macondo, después de escribirle una extensa carta al coronel Aureliano Buendía, en la cual le recordaba los propósitos comunes de humanizar la guerra, y le deseaba una victoria definitiva contra la corrupción de los militares y las ambiciones de los políticos de ambos partidos. Al día siguiente el coronel Aureliano Buendía almorzó con él en casa de Úrsula, donde fue recluido [Secluded place] hasta que un consejo de guerra revolucionario decidiera su destino. Fue una reunión familiar. Pero mientras los adversarios [Opponents] olvidaban la guerra para evocar recuerdos del pasado, Úrsula tuvo la sombría impresión de que su hijo era un intruso. La había tenido desde que lo vio entrar protegido [protected area] por un ruidoso aparato militar que volteó los dormitorios [Bedrooms area] al derecho y al revés hasta convencerse de que no había ningún riesgo. El coronel Aureliano Buendía no sólo lo aceptó, sino que impartió órdenes de una severidad terminante, y no permitió que nadie se le acercara a menos de tres metros, ni siquiera Úrsula, mientras los miembros de su escolta no terminaron de establecer las guardias alrededor de la casa. Vestía un uniforme de dril ordinario, sin insignias de ninguna clase, y unas botas altas con espuelas embadurnadas de barro y sangre seca. Llevaba [Carried with] al cinto una escuadra con la funda desabrochada, y la mano siempre apoyada en la culata revelaba [Revealed truth] la misma tensión vigilante y resuelta de la mirada. Su cabeza, ahora con entradas profundas, parecía horneada a fuego lento. Su rostro cuarteado por la sal del Caribe había adquirido una dureza metálica. Estaba preservado contra la vejez inminente por una vitalidad [High energy] que tenía algo que ver con la frialdad de las entrañas. Era más alto que cuando se fue, más pálido y óseo, y manifestaba [Showed it] los primeros síntomas de resistencia a la nostalgia. «Dios mío —se dijo Úrsula, alarmada—. Ahora parece un hombre capaz de todo.» Lo era. El rebozo azteca que le llevó a Amaranta, las evocaciones que hizo en el almuerzo, las divertidas anécdotas que contó, eran simples rescoldos de su humor de otra época. No bien se cumplió la orden de enterrar a los muertos en la fosa común, asignó al coronel Roque Carnicero la misión de apresurar los juicios de guerra, y él se empeñó en la agotadora [Exhausting task] tarea de imponer las reformas radicales que no dejaran piedra sobre piedra en la revenida estructura del régimen conservador. «Tenemos que anticiparnos [anticipate us] a los políticos del partido —decía a sus asesores—. Cuando abran los ojos a la realidad [True state] se encontrarán con los hechos consumados.» Fue entonces cuando decidió revisar los títulos de propiedad de la tierra, hasta cien años atrás, y descubrió las tropelías legalizadas de su hermano José Arcadio. Anuló los registros de una plumada. En un último gesto de cortesía, desatendió sus asuntos por una hora y visitó a Rebeca para ponerla al corriente de su determinación [Firm decision].

En la penumbra de la casa, la viuda solitaria que en un tiempo fue Ja confidente de sus amores reprimidos, y cuya obstinación le salvó la vida, era un espectro del pasado. Cerrada de negro hasta los puños, con el corazón convertido en cenizas, apenas si tenía noticias de la guerra. El coronel Aureliano Buendía tuvo la impresión de que la fosforescencia [Glowing light] de sus huesos traspasaba la piel, y que ella se movía a través de una atmósfera de fuegos fatuos, en un aire estancado donde aún se percibía un recóndito olor a pólvora. Empezó por aconsejarle [advise him] que moderara el rigor de su luto, que ventilara [To air out] la casa, que le perdonara al mundo la muerte de José Arcadio. Pero ya Rebeca estaba a salvo de toda vanidad. Después de buscarla inútilmente en el sabor de la tierra, en las cartas perfumadas de Pietro Crespi, en la cama tempestuosa [Stormy weather] de su marido, había encontrado [Found discovered] la paz en aquella casa donde los recuerdos se materializaron [Made real] por la fuerza de la evocación implacable [Implacable], y se paseaban como seres humanos por los cuartos clausurados. Estirada [stretched] en su mecedor de mimbre, mirando al coronel Aureliano Buendia como si fuera él quien pareciera un espectro del pasado Rebeca ni si quiera se conmovió con la noticia de que las tierras usurpadas por José Arcadio serían restituidas a sus dueños legítimos

—Se hará lo que tú dispongas, Aureliano suspiro Siempre creí, y lo confirmo ahora, que eres un descastado.

La revisión de los títulos de propiedad se consumó al mismo tiempo que los juicios sumarios, presididos [Presided over] por el coronel Gerineldo Márquez, y que concluyeron con el fusilamiento de toda la oficialidad [Official] del ejército regular prisionera de los revolucionarios [Revolutionary]. El último consejo de guerra fue el del general José Raquel Moncada. Úrsula intervino [intervened]. «Es el mejor gobernante que hemos tenido en Macondo —le dijo al coronel Aureliano Buendía—. Ni siquiera tengo nada que decirte de su buen corazón, del afecto que nos tiene, porque tú lo conoces mejor que nadie.» El coronel Aureliano Buendía fijó en ella una mirada de re-probación:

—No puedo arrogarme [To assume role] la facultad de administrar [To manage] justicia

—replicó—. Si usted tiene algo que decir, dígalo ante el consejo de guerra.

Úrsula no sólo lo hizo, sino que llevó a declarar a todas las madres de los oficiales revolucionarios [Revolutionary] que vivían en Macondo. Una por una, las viejas fundadoras del pu6blo, varias de las cuales habían participado [took part] en la temeraria travesía de la sierra, exaltaron las virtudes del general Moncada. Úrsula fue la última en el desfile. Su dignidad luctuosa, el peso de su nombre, la convincente vehemencia [Vehemence] de su declaración hicieron vacilar por un momento el equilibrio de la justicia. «Ustedes han tomado muy en serio este juego espantoso, y han hecho bien, porque están cumpliendo con su deber —dijo a los miembros del tribunal—. Pero no olviden que mientras Dios nos dé vida, nosotras seguiremos siendo madres, y por muy revolucionarios [Revolutionary] que sean tenemos derecho de bajarles los pantalones y darles una cueriza a la primera falta de respeto.» El jurado se retiró a deliberar [Deliberate discuss] cuando todavía resonaban [Echoed sound] estas palabras en el ámbito de la escuela convertida [Converted changed] en cuartel. A la media noche, el general José Raquel Moncada fue sentenciado [Sentenced] a muerte. El coronel Aureliano Buendía, a pesar de las violentas [Violent acts] recriminaciones [Bitter accusations] de Úrsula, se negó a conmutarle [To commute] la pena. Poco antes del amanecer, visitó al sentenciado [Sentenced] en el cuarto del cepo.

—Recuerda, compadre —le dijo—, que no te fusilo yo. Te fusila la revolución.

El general Moncada ni siquiera se levantó del catre al verlo entrar.

—Vete a la mierda, compadre —replicó.

Hasta ese momento, desde su regreso, el coronel Aureliano Buendía no se había concedido [Granted permission] la oportunidad de verlo con el corazón. Se asombró de cuánto había envejecido [Aged thing], del temblor de sus manos, de la conformidad un poco rutinaria con que esperaba [Waited] la muerte, y entonces experimentó [Experienced tried] un hondo desprecio [Deep disdain] por sí mismo que confundió con un principio de misericordia [Great mercy].

—Sabes mejor que yo —dijo— que todo consejo de guerra es una farsa, y que en verdad tienes que pagar los crímenes de otros, porque esta vez vamos a ganar la guerra a cualquier precio. Tú, en mi lugar, ¿no hubieras hecho lo mismo?

El general Moncada se incorporó para limpiar los gruesos anteojos de carey con el faldón de la camisa. «Probablemente [Likely] —dijo—. Pero lo que me preocupa no es que me fusiles, porque al fin y al cabo, para la gente como nosotros esto es la muerte natural.» Puso los lentes en la cama y se quitó el reloj de leontina. «Lo que me preocupa —agregó— es que de tanto odiar a los militares, de tanto combatirlos [Fight them], de tanto pensar en ellos, has terminado [finished] por ser igual a ellos. Y no hay un ideal en la vida que merezca tanta abyección.» Se quitó el anillo matrimonial [Marital] y la medalla de la Virgen de los Remedios y los puso juntos con los lentes y el reloj.

—A este paso —concluyó— no sólo serás el dictador más despótico y sanguinario de nuestra historia, sino que fusilarás a mi comadre Úrsula tratando de apaciguar tu conciencia.

El coronel Aureliano Buendía permaneció impasible [Impassive]. El general Moncada le entregó entonces los lentes, la medalla, el reloj y el anillo, y cambió de tono.

—Pero no te hice venir para regañarte —dijo—. Quería suplicarte el favor de mandarle estas cosas a mi mujer.

El coronel Aureliano Buendía se las guardó en los bolsillos.

—¿Sigue en Manaure?

—Sigue en Manaure —confirmó el general Moncada—, en

la misma casa detrás de la iglesia donde mandaste aquella carta.

—Lo haré con mucho gusto, José Raquel —dijo el coronel Aureliano Buendía.

Cuando salió al aire azul de neblina, el rostro se le humedeció como en otro amanecer del pasado, y sólo entonces comprendió por qué había dispuesto que la sentencia se cumpliera en el patio, y no en el muro del cementerio. El pelotón, formado frente a la puerta, le rindió honores de jefe de estado.

—Ya pueden traerlo —ordenó.

XI

El matrimonio [Marriage] estuvo a punto de acabarse a los dos meses porque Aureliano Segundo, tratando de desagraviar a Petra Cotes, le hizo tomar un retrato vestida de reina de Madagascar. Cuando Fernanda lo supo volvió a hacer sus baúles de recién casada y se marchó de Macondo sin despedirse. Aureliano Segundo la alcanzó en el camino de la ciénaga. Al cabo de muchas súplicas y propósitos de enmienda logró llevarla [To take her] de regreso a la casa, y abandonó a la concubina [Female companion].

Petra Cotes, consciente de su fuerza, no dio muestras de preocupación. Ella lo había hecho hombre. Siendo todavía un niño lo sacó del cuarto de Melquíades, con la cabeza llena de ideas fantásticas [Fantastical things] y sin ningún contacto con la realidad [True state], y le dio un lugar en el mundo. La naturaleza lo había hecho reservado y esquivo, con tendencias a la meditación solitaria, y ella le había moldeado el carácter opuesto, vital, expansivo [expansive], desabrochado, y le había infundido [Instilled fear] el júbilo de vivir y el placer de la parranda y el despilfarro [Wasteful spending], hasta convertirlo [Convert it], por dentro y por fuera, en el hombre con que había soñado para ella desde la adolescencia [adolescence]. Se había casado, pues, como tarde o temprano se casan los hijos. Él no se atrevió a anticiparle [anticipate them] la noticia. Asumió una actitud tan infantil frente a la situación que fingía falsos rencores y resentimientos [Resentments] imaginarios [Imaginary], buscando el modo de que fuera Petra Cotes quien provocara la ruptura. Un día en que Aureliano Segundo le hizo un reproche injusto, ella eludió la trampa y puso las cosas en su puesto.

—Lo que pasa —dijo— es que te quieres casar con la reina.

Aureliano Segundo, avergonzado [Feeling ashamed], fingió un colapso de cólera, se declaró incomprendido [Misunderstood man] y ultrajado [Grossly offended], y no volvió a visitarla [Visit her]. Petra Cotes, sin perder un solo instante su magnífico [Magnificent thing] dominio de fiera en reposo, oyó la música y los cohetes de la boda, el alocado bullicio de la parranda pública, como si todo eso no fuera más que una nueva travesura de Aureliano Segundo. A quienes se compadecieron de su suerte, los tranquilizó con una sonrisa. «No se preocupen —les dijo—. A mí las reinas me hacen los mandados,» A una vecina que le llevó velas compuestas para que alumbrara con ellas el retrato del amante perdido, le dijo con una seguridad enigmática:

—La única vela que lo hará venir está siempre encendida [Ignited passion].

Tal como ella lo había previsto, Aureliano Segundo volvió a su casa tan pronto como pasó la luna de miel. Llevó a sus amigotes de siempre, un fotógrafo ambulante y el traje y la capa de armiño sucia de sangre que Fernanda había usado en el carnaval. Al calor de la parranda que se prendió esa tarde, hizo vestir de reina a Petra Cotes, la coronó soberana absoluta [Absolute] y vitalicia [Lifetime] de Madagascar, y repartió copias del retrato entre sus amigos. Ella no sólo se prestó al juego, sino que se compadeció íntimamente [Very closely] de él, pensando que debía estar muy asustado cuando concibió aquel extravagante [Extravagant style] recurso de reconciliación [Peaceful resolve]. A las siete de la noche, todavía vestida de reina, lo recibió en la cama. Tenía apenas dos meses de casado, pero ella se dio cuenta enseguida de que las cosas no andaban bien en el lecho nupcial, y experimentó [Experienced tried] el delicioso placer de la venganza consumada. Dos días después, sin embargo, cuando él no se atrevió a volver, sino que mandó un intermediario [Middle man] para que arreglara los términos de la separación, ella comprendió que iba a necesitar más paciencia de la prevista, porque él parecía dispuesto a sacrificarse [sacrifice] por las apariencias. Tampoco entonces se alteró. Volvió a facilitar [Make easy] las cosas con una sumisión que confirmó la creencia generalizada [Widespread] de que era una pobre mujer, y el único recuerdo que conservó de Aureliano Segundo fue un par de botines de charol que, según él mismo había dicho, eran los que quería llevar puestos en el ataúd. Los guardó envueltos en trapos en el fondo de un baúl, y se preparó para apacentar una espera sin desesperación.

—Tarde o temprano tiene que venir —se dijo—, aunque sólo sea a ponerse estos botines.

No tuvo que esperar tanto como suponía. En realidad [True state] Aureliano Segundo comprendió desde la noche de bodas que volvería a casa de Petra Cotes mucho antes de que tuviera necesidad de ponerse los botines de charol: Fernanda era una mujer perdida para el mundo. Había nacido y crecido a mil kilómetros del mar, en una ciudad lúgubre por cuyas callejuelas de piedra traqueteaban [Rattled sound] todavía, en noches de espantos, las carrozas de los virreyes. Treinta y dos campanarios tocaban a muerto a las seis de la tarde. En la casa señorial embaldosada [Paved] de losas sepulcrales jamás se conoció el sol. El aire había muerto en los cipreses del patio, en las pálidas colgaduras de los dormitorios [Bedrooms area], en las arcadas rezumantes del jardín de los nardos. Fernanda no tuvo hasta la pubertad otra noticia del que los melancólicos ejercicios de piano ejecutados [Carried out] en alguna casa vecina por alguien que durante años y años se permitió el albedrío de no hacer la siesta. En el cuarto de su madre enferma, verde y amarilla bajo la polvorienta luz de los vitrales, escuchaba [listened] las escalas metódicas, tenaces, descorazonadas [Disheartened discouraged], y pensaba que esa música estaba en el mundo mientras ella se consumía tejiendo coronas de palmas fúnebres. Su madre, sudando la calentura [Fever] de las cinco, le hablaba del esplendor del pasado. Siendo muy niña, una noche de luna, Fernanda vio una hermosa mujer vestida de blanco que atravesó el jardín hacia el oratorio [prayer room]. Lo que más le inquietó de aquella visión fugaz fue que la sintió exactamente [Exactly right] igual a ella, como si se hubiera visto a sí misma con veinte años de anticipación [Anticipation]. «Es tu bisabuela, la reina —le dijo su madre en las treguas de la tos—. Se murió de un mal aire que le dio al cortar una vara de nardos.» Muchos años después, cuando empezó a sentirse igual a su bisabuela, Fernanda puso en duda la visión de la infancia, pero la madre la reprochó su incredulidad [Incredulity doubt].

—Somos inmensamente [Very large] ricos y poderosos —le dijo—. Un día serás reina.

Ella lo creyó, aunque sólo ocupaban la larga mesa con manteles de lino y servicios de plata, para tomar una taza de chocolate con agua y un pan de dulce. Hasta el día de la boda soñó con un reinado de leyenda, a pesar de que su padre, don Fernando, tuvo que hipotecar la casa para comprarle el ajuar. No era ingenuidad ni delirio de grandeza. Así la educaron. Desde que tuvo uso de razón recordaba haber hecho sus necesidades en una bacinilla de oro con el escudo de armas de la familia. Salió de la casa por primera vez a los doce años, en un coche de caballos que sólo tuvo que recorrer dos cuadras 11 para llevarla [To take her] al convento. Sus compañeras de clases se sorprendieron de que la tuvieran apartada, en una silla de espaldar muy alto, y de que ni siquiera se mezclara con ellas durante el recreo. «Ella es distinta —explicaban [They explain] las monjas—. Va a ser reina.» Sus compañeras lo creyeron, porque ya entonces era la doncella más hermosa, distinguida [distinguished person] y discreta que habían visto jamás. Al cabo de ocho años, habiendo [Having] aprendido a versificar en latín, a tocar el clavicordio [String instrument], a conversar de cetrería con los caballeros y de apologética con los arzobispos [Archbishops], a dilucidar asuntos de estado con los gobernantes extranjeros y asuntos de Dios con el Papa, volvió a casa de sus padres a tejer palmas fúnebres. La encontró saqueada. Quedaban apenas los muebles indispensables [Essential things], los candelabros y el servicio de plata, porque los útiles domésticos habían sido vendidos, uno a uno, para sufragar los gastos de su educación. Su madre había sucumbido a la calentura [Fever] de las cinco. Su padre, don Fernando, vestido de negro, con el cuello laminado [Layered material] y una leontina de oro atravesada [Crossed over] en el pecho, le daba los lunes una moneda de plata para los gastos domésticos, y se llevaba [Carried with] las coronas fúnebres terminadas la semana anterior [Previous time]. Pasaba la mayor parte del día encerrado en el despacho, y en las pocas ocasiones en que salía a la calle regresaba antes de las seis, para acompañarla a rezar el rosario. Nunca llevó amistad íntima con nadie. Nunca oyó hablar de las guerras que desangraron el país. Nunca dejó de oír los ejercicios de piano a las tres de la tarde. Empezaba [started] inclusive a perder la ilusión de ser reina, cuando sonaron dos aldabonazos perentorios [Urgent matters] en el portón, y le abrió a un militar apuesto, de ademanes ceremoniosos [Formal ceremonies], que tenía una cicatriz en la mejilla y una medalla de oro en el pecho. Se encerró con su padre en el despacho. Dos horas después, su padre fue a buscarla al costurero. «Prepare sus cosas —le dijo—. Tiene que hacer un largo viaje.» Fue así como la llevaron a Macondo. En un solo día, con un zarpazo brutal, la vida le echó encima todo el peso de una realidad [True state] que durante años le habían escamoteado sus padres. De regreso a casa se encerró en el cuarto a llorar, indiferente a las súplicas y explicaciones [Clear answers] de don Fernando, tratando de borrar la quemadura de aquella burla inaudita [unheard]. Se había prometido no abandonar el dormitorio [Bedroom space] hasta la muerte, cuando Aureliano Segundo llegó a buscarla. Fue un golpe de suerte inconcebible [inconceivable], porque en el aturdimiento de la indignación, en la furia de la vergüenza, ella le había mentido para que nunca conociera su verdadera identidad. Las únicas pistas reales de que disponía Aureliano Segundo cuando salió a buscarla eran su inconfundible dicción del páramo y su oficio de tejedora de palmas fúnebres. La buscó sin piedad. Con la temeridad atroz con que José Arcadio Buendía atravesó la sierra para fundar a Macondo, con el orgullo ciego con que el coronel Aureliano Buendía promovió sus guerras inútiles, con la tenacidad insensata [foolish] con que Úrsula aseguró la supervivencia [Survival mode] de la estirpe, así buscó Aureliano Segundo a Fernanda, sin un solo instante de desaliento. Cuando preguntó dónde vendían palmas fúnebres, lo llevaron de casa en casa para que escogiera las mejores. Cuando preguntó dónde estaba la mujer más bella que se había dado sobre la tierra, todas las madres le llevaron a sus hijas. Se extravió por desfiladeros de niebla, por tiempos reservados al olvido, por laberintos de desilusión. Atravesó un páramo amarillo donde el eco repetía los pensamientos y la ansiedad provocaba espejismos [Mirage effect] premonitorios [Ominous warnings]. Al cabo de semanas estériles, llegó a una ciudad desconocida [Unknown thing] donde todas las campanas tocaban a muerto. Aunque nunca los había visto, ni nadie se los había descrito, reconoció de inmediato [immediate] los muros carcomidos [Eroded decayed] por la sal de los huesos, los decrépitos balcones de maderas destripadas por los hongos, y clavado en el portón y casi borrado por la lluvia el cartoncito más triste del mundo: Se venden palmas fúnebres. Desde entonces hasta la mañana helada en que Fernanda abandonó la casa al cuidado de la Madre Superiora [Higher rank] apenas si hubo tiempo para que las monjas cosieran el ajuar, y metieran en seis baúles los candelabros, el servicio de plata y la bacinilla de oro, y los incontables [Uncountable] e inservibles destrozos de una catástrofe familiar que había tardado dos siglos en consumarse. Don Fernando declinó la invitación de acompañarlos. Prometió ir más tarde, cuando acabara de liquidar sus compromisos, y desde el momento en que le echó la bendición a su hija volvió a encerrarse en el despacho, a escribirle las esquelas con viñetas luctuosas y el escudo de armas de la familia que habían de ser el primer contacto humano que Fernanda y su padre tuvieran en toda la vida. Para ella, esa fue la fecha real de su nacimiento. Para Aureliano Segundo fue casi al mismo tiempo el principio y el fin de la felicidad [Happiness State].

Fernanda llevaba [Carried with] un precioso calendario con llavecitas doradas en el que su director espiritual [Spiritual being] había marcado con tinta morada las fechas de abstinencia [Abstinence] venérea. Descontando [Discounting it] la Semana Santa, los domingos, las fiestas de guardar, los primeros viernes, los retiros, los sacrificios [Sacrifices offerings] y los impedimentos [major obstacles] cíclicos, su anuario útil quedaba reducido a 42 días desperdigados [Scattered things] en una maraña de cruces moradas. Aureliano Segundo, convencido [Convinced fully] de que el tiempo echaría por tierra aquella alambrada hostil, prolongó la fiesta de la boda más allá del término previsto. Agotada de tanto mandar al basurero botellas vacías de brandy y champaña para que no congestionaran la casa, y al mismo tiempo intrigada [Intrigued mind] de que los recién casados durmieran a horas distintas y en habitaciones separadas mientras continuaban [Kept going] los cohetes y la música y los sacrificios [Sacrifices offerings] de reses, Úrsula recordó su propia experiencia [Life experience] y se preguntó si Fernanda no tendría también un cinturón de castidad que tarde o temprano provocara las burlas del pueblo y diera origen a una tragedia. Pero Fernanda le confesó que simplemente estaba dejando pasar dos semanas antes de permitir el primer contacto con su esposo. Transcurrido [Time passed] el término, en efecto, abrió la puerta de su dor-mitorio con la resignación al sacrificio [Sacrifice] con que lo hubiera hecho una víctima expiatoria [Expiatory atoning], y Aureliano Segundo vio a la mujer más bella de la tierra, con sus gloriosos ojos de animal asustado y los largos cabellos color de cobre extendidos [Widely spread] en la almohada [Pillow case]. Tan fascinado estaba con la visión, que tardó un instante en darse cuenta de que Fernanda se había puesto un camisón blanco, largo hasta los tobillos y con mangas hasta los puños, y con un ojal grande y redondo primorosamente ribeteado a la altura del vientre. Aureliano Segundo no pudo reprimir una explosión de risa.

—Esto es lo más obsceno que he visto en mi vida —gritó, con una carcajada [ Loud laugh] que resonó en toda la casa—. Me casé con una hermanita de la caridad.

Un mes después, no habiendo [Having] conseguido que la esposa se quitara el camisón, se fue a hacer el retrato de Petra Cotes vestida de reina. Más tarde, cuando logró que Fernanda regresara a casa, ella cedió a sus apremios en la fiebre de la reconciliación [Peaceful resolve], pero no supo proporcionarle el reposo con que él soñaba cuando fue a buscarla a la ciudad de los treinta y dos campanarios. Aureliano Segundo sólo encontró en ella un hondo sentimiento de desolación. Una noche, poco antes de que naciera el primer hijo, Fernanda se dio cuenta de que su marido había vuelto en secreto al lecho de Petra Cotes.

—Así es —admitió él. Y explicó en un tono de postrada resignación—: tuve que hacerlo, para que siguieran pariendo los animales.

Le hizo falta un poco de tiempo para convencerla de tan peregrino expediente [File], pero cuando por fin lo consiguió, mediante pruebas que parecieron irrefutables, la única promesa que le impuso Fernanda fue que no se dejara sorprender por la muerte en la cama de su concubina [Female companion]. Así continuaron viviendo los tres, sin estorbarse, Aureliano Segundo puntual y cariñoso con ambas, Petra Cotes pavoneándose de la reconciliación [Peaceful resolve], y Fernanda fingiendo que ignoraba [Ignored It] la verdad.

El pacto no logró, sin embargo, que Fernanda se incorporara [Will incorporate] a la familia. En vano insistió Úrsula para que tirara la golilla de lana con que se levantaba cuando había hecho el amor, y que provocaba los cuchicheos de los vecinos. No logró convencerla de que utilizara el baño, o el beque nocturno, y de que le vendiera la bacinilla de oro al coronel Aureliano Buendía para que la convirtiera en pescaditos. Amaranta se sintió tan incómoda [Uncomfortable] con su dicción viciosa, y con su hábito de usar un eufemismo para designar cada cosa, que siempre hablaba delante de ella en jerigonza.

- Esfetafa -decía— esfe defe lasfa quefe lesfe tifiefenenfe asfacofo [Adjective phrase] afa sufu profopifiafa [Unknown term] mifierfedafa.

Un día, irritada [Felt irritated] con la burla, Fernanda quiso saber qué era lo que decía Amaranta, y ella no usó eufemismos para contestarle [Answer him].

—Digo —dijo— que tú eres de las que confunden el culo con las témporas.

Desde aquel día no volvieron a dirigirse la palabra. Cuando las obligaban las circunstancias [Circumstances], se mandaban recados, o se decían las cosas indirectamente [Indirectly done]. A pesar de la visible hostilidad [Open hostility] la familia, Fernanda no renunció a la voluntad de imponer los hábitos de sus mayores. Terminó con la costumbre de comer en la cocina, y cuando cada quien tenía hambre, e impuso la obligación de hacerlo a horas exactas en la mesa grande del comedor arreglada con manteles de lino, y con los candelabros y el servicio de plata. La solemnidad de un acto que Úrsula había considerado [Considered opinion] siempre como el más sencillo de la vida cotidiana [Daily routine] creó un ambiente de estiramiento [Stretching exercise] contra el cual se reveló primero que nadie el callado José Arcadio Segundo. Pero la costumbre se impuso, así como la de rezar el rosario antes de la cena, y llamó tanto la atención de los vecinos, que muy pronto circuló el rumor de que los Buendía no se sentaban a la mesa como los otros mortales, sino que habían convertido el acto de comer en una misa mayor. Hasta las supersticiones [Superstitions beliefs] de Úrsula, surgidas más bien de la inspiración momentánea que de la tradición, entraron en conflicto con las que Fernanda heredó de sus padres, y que estaban perfectamente [perfectly] definidas y catalogadas [Categorized items] para cada ocasión. Mientras Úrsula disfrutó del dominio pleno de sus facultades, subsistieron algunos de los antiguos hábitos y la vida de la familia conservó una cierta influencia [influence] de sus corazonadas, pero cuando perdió la vista y el peso de los años la relegó a un rincón, el círculo de rigidez iniciado [Started now] por Fernanda desde el momento en que llegó terminó por cerrarse completamente [Completely done], y nadie más que ella determinó el destino de la familia. El negocio de repostería y animalitos [Little animals] de caramelo, que Santa Sofía de la Piedad mantenía por voluntad de Úrsula, era considerado [Considered opinion] por Fernanda como una actividad indigna, y no tardó en liquidarlo. Las puertas de la casa, abiertas de par en par desde el amanecer hasta la hora de acostarse, fueron cerradas durante la siesta, con el pretexto de que el sol recalentaba [He warmed] los dormitorios [Bedrooms area], y finalmente se ce-rraron para siempre. El ramo de sábila y el pan que estaban colgados en el dintel desde los tiempos de la fundación fueron reemplazados por un nicho del Corazón de Jesús. El coronel Aureliano Buendía alcanzó a darse cuenta de aquellos cambios y previó sus consecuencias [Severe effects]. «Nos estamos volviendo gente fina —protestaba—. A este paso, terminaremos peleando [Fighting] otra vez contra el régimen conservador, pero ahora para poner un rey en su lugar.» Fernanda, con muy buen tacto, se cuidó de no tropezar con él. Le molestaba íntimamente [Very closely] su espíritu independiente [self reliant], su resistencia a toda forma de rigidez social. La exasperaban [Infuriated them] sus tazones de café a las cinco, el desorden de su taller, su manta deshilachada y su costumbre de sentarse en la puerta de la calle al atardecer. Pero tuvo que permitir esa pieza suelta del mecanismo familiar, porque tenía la certidumbre de que el viejo coronel era un animal apaciguado por los años y la desilusión, que en un arranque de rebeldía senil podría desarraigar los cimientos de la casa. Cuando su esposo decidió ponerle al primer hijo el nombre del bisabuelo, ella no se atrevió a oponerse, porque sólo tenía un año de haber llegado. Pero cuando nació la primera hija expresó sin reservas su deter-minación de que se llamara Renata, como su madre. Úrsula había resuelto que se llamara Remedios. Al cabo de una tensa controversia [public debate], en la que Aureliano Segundo actuó como mediador divertido, la bautizaron [They baptized] con el nombre de Renata Remedios, pero Fernanda la siguió llamando Renata a secas, mientras la familia de su marido y todo el pueblo siguieron llamándola Meme, diminutivo de Remedios.

Al principio, Fernanda no hablaba de su familia, pero con el tiempo empezó a idealizar a su padre. Hablaba de él en la mesa como un ser excepcional que había renunciado [resigned] a toda forma de vanidad, y se estaba convirtiendo [Converting] en santo. Aureliano Segundo, asombrado de la intempestiva [Bad timing] magnificación del suegro, no resistía a la tentación de hacer pequeñas burlas a espaldas de su esposa. El resto de la familia siguió el ejemplo. La propia Úrsula, que era en extremo celosa de la armonía familiar y que sufría en secreto con las fricciones domésticas, se permitió decir alguna vez que el pequeño tataranieto tenía asegurado [Insured] su porvenir pontifical [papal authority], porque era «nieto de santo e hijo de reina y de cuatrero». A pesar de aquella sonriente conspiración, los niños se acostumbraron a pensar en el abuelo como en un ser legendario, que les transcribía versos piadosos en las cartas y les mandaba en cada Navidad un cajón de regalos que apenas si cabía por la puerta de la calle. Eran, en realidad [True state], los últimos desperdicios del patrimonio [Heritage assets] señorial. Con ellos se construyó en el dormitorio [Bedroom space] de los niños un altar con santos de tamaño natural, cuyos ojos de vidrio les imprimían una inquietante apariencia de vida y cuyas ropas de paño artísticamente [Artistic way] bordadas eran mejores que las usadas jamás por ningún habitante de Macondo. Poco a poco, el esplendor funerario de la antigua y helada mansión se fue trasladando a la luminosa casa de los Buendía. «Ya nos han mandado todo el cementerio familiar —comentó Aureliano Segundo en cierta ocasión—. Sólo faltan los sauces y las losas sepulcrales.» Aunque en los cajones no llegó nunca nada que sirviera a los niños para jugar, éstos pasaban el año esperando a diciembre, porque al fin y al cabo los anticuados [outdated] y siempre imprevisibles [Unpredictable Events] regalos constituían una novedad en la casa. En la décima Navidad, cuando ya el pequeño José Arcadio se preparaba para viajar al seminario, llegó con más anticipación [Anticipation] que en los años anteriores [Previous ones] el enorme cajón del abuelo, muy bien clavado e impermeabilizado [waterproofed] con brea, y dirigido con el habitual [usual] letrero de caracteres góticos a la muy distinguida [distinguished person] señora doña Fernanda del Carpio de Buendía. Mientras ella leía la carta en el dormitorio [Bedroom space], los niños se apresuraron a abrir la caja. Ayudados como de costumbre por Aureliano Segundo, rasparon los sellos de brea, desclavaron la tapa, sacaron el aserrín protector, y encontraron dentro un largo cofre de plomo cerrado con pernos de cobre. Aureliano Segundo quitó los ocho pernos, ante la impaciencia [Lack patience] de los niños, y apenas tuvo tiempo de lanzar un grito y hacerlos a un lado, cuando levantó la plataforma de plomo y vio a don Fernando vestido de negro y con un crucifijo [Cross] en el pecho, con la piel reventada en eructos pestilentes y cocinándose a fuego lento en un espumoso y borboritante caldo de perlas vivas.

Poco después del nacimiento de la niña, se anunció el inesperado [Unexpected event] jubileo del coronel Aureliano Buendía, ordenado [Well ordered] por el gobierno [Government] para celebrar un nuevo aniversario del tratado de Neerlandia. Fue una determinación [Firm decision] tan inconsecuente [inconsistent] con la política oficial, que el coronel se pronunció violentamente [violently] contra ella y rechazó el homenaje [Tribute]. «Es la primera vez que oigo la palabra jubileo —decía—. Pero cualquier cosa que quiera decir, no puede ser sino una burla.» El estrecho taller de orfebrería se llenó de emisarios. Volvieron, mucho más viejos y mucho más solemnes, los abogados de trajes oscuros que en otro tiempo revolotearon como cuervos en torno al coronel. Cuando éste los vio aparecer, como en otro tiempo llegaban a empantanar [Stagnate it] la guerra, no pudo soportar el cinismo de sus panegíricos. Les ordenó que lo dejaran en paz, insistió que él no era un prócer de la nación como ellos decían, sino un artesano sin recuerdos, cuyo único sueño era morirse de cansancio en el olvido y la miseria de sus pescaditos de oro. Lo que más le indignó fue la noticia de que el propio presidente de la república pensaba asistir a los actos de Macondo para imponerle [impose on] la Orden del Mérito. El coronel Aureliano Buendía le mandó a decir, palabra por palabra, que esperaba [Waited] con verdadera ansiedad aquella tardía pero merecida ocasión de darle un tiro no para cobrarle las arbitrariedades y anacronismos de su régimen, sino por faltarle el respeto a un viejo que no le hacía mal a nadie. Fue tal la vehemencia [Vehemence] con que pronunció la amenaza, que el presidente de la república canceló el viaje a última hora y le mandó la condecoración [military award] con un representante [Representative agent] personal. El coronel Gerineldo Márquez, asediado [under siege] por pre-siones de toda índole, abandonó su lecho de paralítico para persuadir a su antiguo compañero de armas. Cuando éste vio aparecer el mecedor cargado por cuatro hombres y vio sentado en él, entre grandes almohadas, al amigo que compartió sus Victorias e infortunios [Bad Luck] desde la juventud, no dudó un solo instante de que hacía aquel esfuerzo para expresarle [Express tell] su solidaridad [Mutual support]. Pero cuando conoció el verdadero propósito de su visita, lo hizo sacar del taller.

—Demasiado [Too much] tarde me convenzo —le dijo— que te habría hecho un gran favor si te hubiera dejado fusilar.

De modo que el jubileo se llevó a cabo sin asistencia de ninguno de los miembros de la familia. Fue una casualidad [Coincidence event] que coincidiera [Coincided with] con la semana de carnaval, pero nadie logró quitarle al coronel Aureliano Buendía la empecinada [Obstinate] idea de que también aquella coincidencia [Coincidence chance] había sido prevista por el gobierno [Government] para recalcar la crueldad de la burla. Desde el taller solitario oyó las músicas marciales, la artillería de aparato, las campanas del Te Deum, y algunas frases de los discursos pronunciados [Clear speech] frente a la casa cuando bautizaron [They baptized] la calle con su nombre. Los ojos se le humedecieron de indignación, de rabiosa impotencia [Powerless state], y por primera vez desde la derrota se dolió de no tener los arrestos de la juventud para promover una guerra sangrienta [Bloody scene] que borrara hasta el último vestigio del régimen conservador. No se habían extinguido [Extinguished flame] los ecos del homenaje [Tribute], cuando Úrsula llamó a la puerta del taller.

—No me molesten —dijo él—. Estoy ocupado.

—Abre —insistió Úrsula con voz cotidiana [Daily routine]—. Esto no tiene nada que ver con la fiesta.

Entonces el coronel Aureliano Buendía quitó la tranca, y vio en la puerta diecisiete hombres de los más variados aspectos, de todos los tipos y colores, pero todos con un aire solitario que habría bastado para identificarlos [identify them] en cualquier lugar de la tierra. Eran sus hijos. Sin ponerse de acuerdo, sin conocerse entre sí, habían llegado desde los más apartados rincones del litoral cautivados [Captivated audience] por el ruido del jubileo. Todos llevaban [they carried] con orgullo el nombre de Aureliano, y el apellido de su madre. Durante los tres días que permanecieron en la casa, para satisfacción [Satisfaction fulfillment] de Úrsula y escándalo [Public scandal] de Fernanda, ocasionaron trastornos de guerra. Amaranta buscó entre antiguos papeles la libreta de cuentas donde Úrsula había apuntado los nombres y las fechas de nacimiento y bautismo de todos, y agregó frente al espacio correspondiente [corresponding] a cada uno el domicilio actual. Aquella lista habría permitido [Allowed action] hacer una recapitulación [Recap] de veinte años de guerra. Habrían podido reconstruirse [Rebuild] con ella los itinerarios nocturnos del coronel, desde la madrugada en que salió de Macondo al frente de veintiún hombres hacia una rebelión quimérica, hasta que regresó por última vez envuelto en la manta acartonada [Cardboard like] de sangre. Aureliano Segundo no des-perdició la ocasión de festejar a los primos con una estruendosa [Loud] parranda de champaña y acordeón, que se interpretó como un atrasado ajuste de cuentas con el carnaval malogrado [Failed attempt] por el jubileo. Hicieron añicos media vajilla, destrozaron los rosales persiguiendo [Chasing] un toro para mantearlo, mataron las gallinas a tiros, obligaron a bailar a Amaranta los valses tristes de Pietro Crespi, consiguieron que Remedios, la bella, se pusiera unos pantalones de hombre para subirse a la cucaña, y soltaron en el comedor un cerdo embadurnado [Smeared paint] de sebo que revolcó a Fernanda, pero nadie lamentó los percances, porque la casa se estremeció con un terremoto [Earthquake event] de buena salud. El coronel Aureliano Buendía, que al principio los recibió con desconfianza [Lack Trust] y hasta puso en duda la filiación de algunos, se divirtió con sus locuras, y antes de que se fueran le regaló a cada uno un pescadito de oro. Hasta el esquivo José Arcadio Segundo les ofreció una tarde de gallos, que estuvo a punto de terminar en tragedia, porque varios de los Aurelianos eran tan duchos en componendas [arrangements] de galleras que descubrieron al primer golpe de vista las triquiñuelas del padre Antonio Isabel Aureliano Segundo, que vio las ilimitadas perspectivas [future prospects] de parranda que ofrecía aquella desaforada parentela, decidió que todos se quedaran a trabajar con él. El único que acepto fue Aureliano Triste, un mulato grande con los ímpetus y el espíritu explorador del abuelo, que ya había probado fortuna en medio mundo, y le daba lo mismo quedarse en cualquier parte Los otros, aunque todavía estaban solteros, consideraban [Considered them] resuelto su destino. Todos eran artesanos hábiles, hombres de su casa gente de paz. El miércoles de ceniza, antes de que volvieran a dispersarse en el litoral, Amaranta consiguió que se pusieran ropas dominicales y la acompañaran a la iglesia Mas divertidos que piadosos, se dejaron conducir hasta el comulgatorio [Communion table] donde el padre Antonio Isabel les puso en la frente la cruz de ceniza De regreso a casa, cuando el menor quiso limpiarse la frente descubrió que la mancha era indeleble, y que lo eran también las de sus hermanos. Probaron con agua y jabón con tierra y estropajo, y por último con piedra pómez y lejía y no con siguieron borrarse la cruz. En cambio, Amaranta y los demás que fueron a misa se la quitaron sin dificultad [difficult situation]. «Así van mejor —los despidió Úrsula—. De ahora en adelante nadie podrá confundirlos.» Se fueron en tropel, precedidos [gone before] por la banda de músicos y reventando cohetes, y dejaron en el pueblo la impresión de que la estirpe de los Buendía tenía semillas para muchos siglos. Aureliano Triste, con su cruz de ceniza en la frente, instaló en las afueras del pueblo la fábrica de hielo con que soñó José Arcadio Buendía en sus delirios de inventor.

Meses después de su llegada, cuando ya era conocido y apreciado [Highly valued], Aureliano Triste andaba buscando una casa para llevar a su madre y a una hermana soltera (que no era hija del coronel) y se interesó por el caserón decrépito que parecía abandonado [Left alone] en una esquina de la plaza. Preguntó quién era el dueño. Alguien le dijo que era una casa de nadie, donde en otro tiempo vivió una viuda solitaria que se alimentaba [Fed them] de tierra y cal de las paredes, y que en sus últimos años sólo se le vio dos veces en la calle con un sombrero de minúsculas flores artificiales [Man made things] y unos zapatos color de plata antigua, cuando atravesó la plaza hasta la oficina de correos para mandarle cartas al obispo. Le dijeron que su única compañera fue una sirvienta desalmada que mataba perros y gatos y cuanto animal penetraba [Penetrate deep] a la casa, y echaba los cadáveres en mitad de la calle para fregar al pueblo con la hedentina de la putrefacción [Rotting flesh]. Había pasado tanto tiempo desde que el sol momificó el pellejo vacío del último animal, que todo el mundo daba por sentado que la dueña de casa y la sirvienta habían muerto mucho antes de que terminaran las guerras, y que si todavía la casa estaba en pie era porque no habían tenido en años recientes un invierno riguroso o un viento demoledor. Los goznes desmigajados [Crumbly texture] por el óxido, las puertas apenas sostenidas por cúmulos de telaraña, las ventanas soldadas por la humedad y el piso roto por la hierba y las flores silvestres, en cuyas grietas anidaban los lagartos y toda clase de sabandijas, parecían confirmar la versión de que allí no había estado un ser humano por lo menos en medio siglo. Al impulsivo [Impulsive] Aureliano Triste no le hacían falta tantas pruebas para proceder. Empujó con el hombro la puerta principal, y la carcomida [eaten away] armazón de madera se derrumbó sin estrépito, en un callado cataclismo [Cataclysm] de polvo y tierra de nidos de comején. Aureliano Triste permaneció en el umbral, esperando que se desvaneciera la niebla, y entonces vio en el centro de la sala a la escuálida [skeletal figure] mujer vestida todavía con ropas del siglo anterior [Previous time], con unas pocas hebras amarillas en el cráneo pelado, y con unos ojos grandes, aún hermosos, en los cuales se habían apagado las últimas estrellas de la esperanza [Hope], y el pellejo del rostro agrietado por la aridez de la soledad. Estremecido [shaken] por la visión de otro mundo, Aureliano Triste apenas se dio cuenta de que la mujer lo estaba apuntando con una anticuada [Outdated thing] pistola de militar.

—Perdone —murmuro.

Ella permaneció inmóvil en el centro de la sala atiborrada [stuffed animal] de cachivaches, examinando [Examining] palmo a palmo al gigante de espaldas cuadradas con un tatuaje [tattoo] de ceniza en la frente, y a través de la neblina del polvo lo vio en la neblina de otro tiempo, con una escopeta de dos cañones terciada [Third party] a la espalda y no sartal de conejos en la mano.

—¡Por el amor de Dios —exclamó en voz baja—, no es justo que ahora me vengan con este recuerdo!

—Quiero alquilar la casa —dijo Aureliano Triste.

La mujer levantó entonces la pistola, apuntando con pulso firme la cruz de ceniza, y montó el gatillo con una determinación [Firm decision] inapelable.

—Váyase —ordenó.

Aquella noche, durante la cena, Aureliano Triste le contó el episodio a la familia, y Úrsula lloró de consternación. «Dios santo —exclamó apretándose la cabeza con las manos—. ¡Todavía está viva!» El tiempo, las guerras, los incontables [Uncountable] desastres cotidianos [Daily routines] la habían hecho olvidarse de Rebeca. La única que no había perdido un solo instante la conciencia de que estaba viva, pudriéndose en su sopa de larvas, era la implacable [Implacable] y envejecida [Aged worn] Amaranta. Pensaba en ella al amanecer, cuando el hielo del corazón la despertaba en la cama solitaria, y pensaba en ella cuando se jabonaba los senos marchitos y el vientre macilento, y cuando se ponía los blancos pollerines y corpiños de olán de la vejez, y cuando se cambiaba [Changed often] en la mano la venda negra de la terrible expiación. Siempre, a toda hora dormida y despierta, en los instantes más sublimes y en los mas abyectos, Amaranta pensaba en Rebeca, porque la soledad le había seleccionado [Chosen one] los recuerdos, y había incinerado [incinerated] los entorpece dores montones de basura nostálgica [nostalgic] que la vida había acumulado [Accumulated] en su corazón, y había purificado [Purified water], magnificado [Magnified enlarged] y eternizado los otros, los más amargos. Por ella sabia Remedios la bella, de la existencia [Human life] de Rebeca. Cada vez que pasaban por la casa decrépita le contaba un incidente ingrato una fábula de oprobio, tratando en esa forma de que su extenuante [Very tiring] rencor fuera compartido por la sobrina [Niece], y por consiguiente prolongado [Long period] más allá de la muerte, pero no consiguió sus propósitos porque Remedios era inmune a toda clase de sentimientos apasionados [Passionate lovers], y mucho más a los ajenos. Úrsula, en cambio, que había sufrido un proceso contrario al de Amaranta, evocó a Rebeca con un recuerdo limpio de impurezas, pues la imagen de la criatura de lástima que llevaron a la casa con el talego de huesos de sus padres prevaleció sobre la ofensa que la hizo indigna de continuar vinculada [Linked] al tronco familiar. Aureliano Segundo resolvió que había que llevarla [To take her] a la casa y protegerla pero su buen propósito fue frustrado por la inquebrantable intransigencia [Uncompromising] de Rebeca, que había necesitado [Needed help] muchos anos de sufrimiento y miseria para conquistar los privilegios [Special rights] de la soledad y no estaba dispuesta a renunciar a ellos a cambio de una vejez perturbada [Disturbed] por los falsos encantos de la misericordia [Great mercy].

En febrero, cuando volvieron los dieciséis hijos del coronel Aureliano Buendía, todavía marcados con la cruz de ceniza, Aureliano Triste les habló de Rebeca en el fragor de la parranda, y en medio día restauraron la apariencia de la casa, cambiaron puertas y ventanas, pintaron la fachada de colores alegres, apuntalaron las paredes y vaciaron cemento nuevo en el piso, pero no obtuvieron autorización para continuar las reformas en el interior [Inner space]. Rebeca ni siquiera se asomó a la puerta. Dejó que terminaran la atolondrada restauración, y luego hizo un cálculo de los costos y les mandó con Argénida, la vieja sirvienta que seguía acompañándola, un puñado de monedas retiradas de la circulación desde la última guerra, y que Rebeca seguía creyendo útiles. Fue entonces cuando se supo hasta qué punto inconcebible [inconceivable] había llegado su desvinculación con el mundo, y se comprendió que sería imposible rescatarla de su empecinado [ Stubborn] encierro mientras le quedara un aliento de vida.

En la segunda visita que hicieron a Macondo los hijos del coronel Aureliano Buendía, otro de ellos, Aureliano Centeno, se quedó trabajando [Working] con Aureliano Triste. Era uno de los primeros que habían llegado a la casa para el bautismo, y Úrsula y Amaranta lo recordaban muy bien porque había destrozado en pocas horas cuanto objeto quebradizo pasó por sus manos. El tiempo había moderado [Moderate pace] su primitivo [Primitive state] impulso de crecimiento, y era un hombre de estatura mediana marcado con cicatrices [Scars left] de viruela, pero su asombroso poder de destrucción manual continuaba [Continued] intacto. Tantos platos rompió, inclusive sin tocarlos, que Fernanda optó por comprarle un servicio de peltre antes de que liquidara las últimas piezas de su costosa vajilla, y aun los resistentes platos metálicos estaban al poco tiempo desconchados [Flaky peeled] y torcidos. Pero a cambio de aquel poder irreme-diable, exasperante [Frustrating situation] inclusive para él mismo, tenía una cordialidad [Cordial] que suscitaba la confianza [confidence] inmediata [Immediate response], y una estupenda [stunning] capacidad de trabajo. En poco tiempo incrementó [Increased growth] de tal modo la producción de hielo, que rebasó el mercado local, y Aureliano Triste tuvo que pensar en la posibilidad [Possible outcome] de extender el negocio a otras poblaciones de la ciénaga. Fue entonces cuando concibió el paso decisivo [Decisive] no sólo para la modernización de su industria, sino para vincular la población con el resto del mundo.

—Hay que traer el ferrocarril [Railway train] —dijo.

Fue la primera vez que se oyó esa palabra en Macondo. Ante el dibujo que trazó Aureliano Triste en la mesa, y que era un descendiente [Descendant line] directo de los esquemas con que José Arcadio Buendía ilustró el proyecto de la guerra solar, Úrsula confirmó su impresión de que el tiempo estaba dando vueltas en redondo. Pero al contrario de su abuelo, Aureliano Triste no perdía el sueño ni el apetito, ni atormentaba a nadie con crisis de mal humor, sino que concebía los proyectos más desatinados [Mad people] como posibilidades [Possible options] inmediatas, elaboraba cálculos racionales sobre costos y plazos y los llevaba [Carried with] a término sin intermedios [Intermediate steps] de exasperación. Aureliano Segundo, que si algo tenía del bisabuelo y algo le faltaba del coronel Aureliano Buendía era una absoluta [Absolute] impermeabilidad [Waterproof Quality] para el escarmiento, soltó el dinero para llevar el ferrocarril [Railway train] con la misma frivolidad con que lo soltó para la absurda compañía de navegación del hermano. Aureliano Triste consultó el calendario y se fue el miércoles siguiente para estar de vuelta cuando pasaran las lluvias. No se tuvieron más noticias. Aureliano Centeno, desbordado [overwhelmed] por las abundancias de la fábrica, había empezado ya a experimentar [Experiment] la elaboración de hielo con base de jugos de frutas en lugar de agua, y sin saberlo ni proponérselo concibió los fundamentos [basic principles] esenciales de la invención de los helados, pensando en esa forma diversificar [Diversify things] la producción de una empresa que suponía suya, porque el hermano no daba señales de regreso después de que pasaron las lluvias y transcurrió todo un verano [summer season] sin noticias. A principios [Principles basics] del otro invierno, sin embargo, una mujer que lavaba ropa en el río a la hora de más calor, atravesó la calle central lanzando alaridos en un alarmante estado de conmoción.

—Ahí viene —alcanzó a explicar— un asunto espantoso como una cocina arrastrando [Dragging] un pueblo.

En ese momento la población fue estremecida [Shaken woman] por un silbato de resonancias [Echo sounds] pavorosas y una descomunal [Enormous] respiración acezante. Las semanas precedentes se había visto a las cuadrillas que tendieron durmientes y rieles, y nadie les prestó atención porque pensaron que era un nuevo artificio [Artifice trick] de los gitanos que volvían con su centenario y desprestigiado [Discredited person] dale que dale de pitos y sonajas pregonando [Proclaiming] las excelencias [Excellence virtues] de quién iba a saber qué pendejo menjunje de jarapellinosos genios jerosolimitanos. Pero cuando se restablecieron del desconcierto de los silbatazos y resoplidos [Snorting sounds], todos los habitantes se echaron a la calle y vieron a Aureliano Triste saludando con la mano desde la locomotora [Locomotive engine], y vieron hechizados el tren adornado de flores que por primera vez llegaba con ocho meses de retraso. El inocente tren amarillo que tantas incertidumbres [Uncertain Situations] y evidencias [Clear proof], y tantos halagos y desventuras, y tantos cambios, calamidades y nostalgias había de llevar a Macondo.

XIV

Las últimas vacaciones de Meme coincidieron [Coincided events] con el luto por la muerte del coronel Aureliano Buendía. En la casa cerrada no había lugar para fiestas. Se hablaba en susurros, se comía en silencio, se rezaba el rosario tres veces al día, y hasta los ejercicios de clavicordio [String instrument] en el calor de la siesta tenían una resonancia [Vibrating sound] fúnebre. A pesar de su secreta hostilidad [Open hostility] contra el coronel, fue Fernanda quien impuso el rigor de aquel duelo, impresionada [Deeply impressed] por la solemnidad con que el gobierno [Government] exaltó la memoria del enemigo [Enemy force] muerto. Aureliano Segundo volvió como de costumbre a dormir en la casa mientras pasaban las vacaciones de su hija, y algo debió hacer Fernanda para recuperar [To recover] sus privilegios [Special rights] de esposa legítima, porque el año siguiente encontró Meme una hermanita recién nacida, a quien bautizaron [They baptized] contra la voluntad de la madre con el nombre de Amaranta Úrsula.

Meme había terminado [finished] sus estudios. El diploma que la acreditaba como concertista de clavicordio [String instrument] fue ratificado [Ratified decision] por el virtuosismo [Great skill] con que ejecutó temas populares del siglo XVII en la fiesta organizada [organized] para celebrar la culminación de sus estudios, y con la cual se puso término al duelo. Los invitados [Invited guests] admiraron, más que su arte, su rara dualidad [Duality]. Su carácter frívolo y hasta un poco infantil no parecía adecuado para ninguna actividad seria, pero cuando se sentaba al clavicordio [String instrument] se transformaba en una muchacha diferente, cuya madurez imprevista le daba un aire de adulto. Así fue siempre. En verdad no tenía una vocación definida, pero había logrado las más altas calificaciones [Qualifications grades] mediante una disciplina inflexible [Inflexible], para no contrariar a su madre. Habrían podido imponerle [impose on] el aprendizaje de cualquier otro oficio y los resultados [Achieved Outcomes] hubieran sido los mismos. Desde muy niña le molestaba el rigor de Fernanda, su costumbre de decidir por los demás, y habría sido capaz de un sacrificio [Sacrifice] mucho más duro que las lecciones de clavicordio [String instrument], sólo por no tropezar con su intransigencia [Uncompromising]. En el acto de clausura la impresión de que el pergamino con letras góticas y mayúsculas historiadas [Historic] la liberaba [Set free] de un compromiso que había aceptado no tanto por obediencia [Obedience compliance] como por comodidad [Comfort], y creyó que a partir de entonces ni la porfiada [Stubborn Person] Fernanda volvería a preocuparse por un instrumento [instrument] que hasta las monjas consideraban [Considered them] como un fósil de museo. En los primeros años creyó que sus cálculos eran errados, porque después de haber dormido a media ciudad no sólo en la sala de visitas, sino en cuantas veladas benéficas, sesiones escolares y conmemoraciones [Commemorations Events] patrióticas se celebraban [They celebrated] en Macondo, su madre siguió in-vitando a todo recién llegado que suponía capaz de apreciar las virtudes de la hija. Sólo después de la muerte de Amaranta, cuando la familia volvió a encerrarse por un tiempo en el luto, pudo Meme clausurar el clavicordio [String instrument] y olvidar la llave en cualquier ropero, sin que Fernanda se molestara en averiguar en qué momento ni por culpa de quién se había extraviado [Lost man]. Meme resistió las exhibiciones con el mismo estoicismo [Stoicism] con que se consagró al aprendizaje. Era el precio de su libertad. Fernanda estaba tan complacida con su docilidad y tan orgullosa de la admiración que despertaba su arte, que nunca se opuso a que tuviera la casa llena de amigas, y pasara la tarde en las plantaciones y fuera al cine con Aureliano Segundo o con señoras de confianza [confidence], siempre que la película hubiera sido autorizada [Authorized] en el púlpito por el padre Antonio Isabel. En aquellos ratos de esparcimiento se revelaban [Revealed truth] los verdaderos gustos de Meme. Su felicidad [Happiness State] estaba en el otro extremo de la disciplina, en las fiestas ruidosas, en los comadreos de enamorados [lovers couple], en los pro-longados encierros con sus amigas, donde aprendían a fumar y conversaban de asuntos de hombres, y donde una vez se les pasó la mano con tres botellas de ron de caña y terminaron desnudas midiéndose y comparando [Comparing] las partes de sus cuerpos. Meme no olvidaría jamás la noche en que entró en la casa masticando [chewing] rizomas de regaliz, y sin que advirtieran su trastorno se sentó a la mesa en que Fernanda y Amaranta cenaban sin dirigirse la palabra. Había pasado dos horas tremendas en el dormitorio [Bedroom space] de una amiga, llorando de risa y de miedo, y en el otro lado de la crisis había encontrado [Found discovered] el raro sentimiento de valentía que le hizo falta para fugarse del colegio y decirle a su madre con esas o con otras palabras que bien podía ponerse una lavativa de clavicordio [String instrument]. Sentada en la cabecera de la mesa, tomando un caldo de pollo que le caía en el estómago [Stomach organ] como un elixir de resurrección [Resurrection], Meme vio entonces a Fernanda y Amaranta envueltas en el halo acusador de la realidad [True state]. Tuvo que hacer un grande esfuerzo para no echarles en cara sus remilgos, su pobreza de espíritu, sus delirios de grandeza. Desde las segundas vacaciones se había enterado [Informed] de que su padre sólo vivía en la casa por guardar las apariencias, y conociendo a Fernanda como la conocía y habiéndoselas arreglado más tarde para conocer a Petra Cotes, le concedió la razón a su padre. También ella hubiera preferido ser la hija de la concubina [Female companion]. En el embotamiento [Numbness feeling] del alcohol, Meme pensaba con deleite en el escándalo [Public scandal] que se habría suscitado [Arose feeling] si en aquel momento hubiera expresado [Expressed thought] sus pensamientos, y fue tan intensa la íntima satisfacción [Satisfaction fulfillment] de la picardía, que Fernanda la advirtió.

—¿Qué te pasa? —preguntó.

—Nada —contestó Meme—. Que apenas ahora descubro cuánto las quiero.

Amaranta se asustó con la evidente carga de odio que llevaba [Carried with] la declaración. Pero Fernanda se sintió tan conmovida que creyó volverse loca cuando Meme despertó a medianoche con la cabeza cuarteada por el dolor, y ahogándose en vómitos de hiel. Le dio un frasco de aceite de castor, le puso cataplasmas [Poultices plasters] en el vientre y bolsas de hielo en la cabeza, y la obligó a cumplir la dieta y el encierro de cinco días ordenados [Ordered items] por el nuevo extravagante [Extravagant style] médico francés que, después de examinarla [Examine her] más de dos horas, llegó a la conclusión nebulosa de que tenía un trastorno propio de mujer. Abandonada [Completely abandoned] por la valentía, en un miserable estado de desmoralización, a Meme no le quedó otro recurso que aguantar. Úrsula, ya completamente [Completely done] ciega, pero todavía activa y lúcida, fue la única que intuyó el diagnóstico [Medical diagnosis] exacto. «Para mí —pensó—, estas son las mismas cosas que les dan a los borrachos.» Pero no sólo rechazó la idea, sino que se reprochó la ligereza de pensamiento. Aureliano Segundo sintió un retortijón [Severe cramp] de conciencia cuando vio el estado de postración de Meme, y se prometió ocuparse más de ella en el futuro. Fue así como nació la relación de alegre camaradería entre el padre y la hija, que lo liberó a él por un tiempo de la amarga soledad de las parrandas, y la liberó a ella de la tutela de Fernanda sin tener que provocar la crisis doméstica que ya parecía inevitable. Aureliano Segundo aplazaba entonces cualquier compromiso para estar con Meme, por llevarla [To take her] al cine o al circo, y le dedicaba [dedicated] la mayor parte de su ocio. En los últimos tiempos, el estorbo de la obesidad absurda que ya no le permitía amarrarse los cordones de los zapatos, y la satisfacción [Satisfaction fulfillment] abusiva de toda clase de apetitos, habían empezado a agriarle el carácter. El descubrimiento [Discovery] de la hija le restituyó la antigua jovialidad [Good humor], y el gusto de estar con ella lo iba apartando poco a poco de la disipación. Meme despuntaba [stood out] en una edad frutal. No era bella, como nunca lo fue Amaranta, pero en cambio era simpática, descomplicada [uncomplicated life], y tenía la virtud de caer bien desde el primer momento. Tenía un espíritu mo-derno que lastimaba la anticuada [Outdated thing] sobriedad y el mal disimulado [Disguised] corazón cicatero de Fernanda, y que en cambio Aureliano Segundo se complacía en patrocinar. Fue él quien resolvió sacarla del dormitorio [Bedroom space] que ocupaba desde niña, y donde los pávidos ojos de los santos seguían alimentando [feeding someone] sus terrores de adolescente, y le amuebló un cuarto con una cama tronal, un tocador amplio y cortinas de terciopelo, sin caer en la cuenta de que estaba haciendo una segunda versión del aposento de Petra Gotes. Era tan pródigo con Meme que ni siquiera sabía cuánto dinero le proporcionaba [Provided it], porque ella misma se lo sacaba de los bolsillos, y la mantenía al tanto de cuanta novedad embellecedora [Beautiful decoration] llegaba a los comisariatos de la compañía bananera. El cuarto de Meme se llenó de almohadillas [Pads] de piedra pómez para pulirse las uñas, rizadores de cabellos, brilladores de dientes, colirios para languidecer la mirada, y tantos y tan novedosos cosméticos y artefactos de belleza que cada vez que Fernanda entraba en el dormitorio [Bedroom space] se escandalizaba [Scandalized now] con la idea de que el tocador de la hija debía ser igual al de las matronas francesas. Sin embargo, Fernanda andaba en esa época con el tiempo dividido [Divided opinion] entre la pequeña Amaranta Úrsula, que era caprichosa y enfermiza, y una emocionante correspondencia [Correspondence] con los médicos invisibles [Invisible]. De modo que cuando advirtió la complicidad [Complicity] del padre con la hija, la única promesa que le arrancó a Aureliano Segundo fue que nunca llevaría a Meme a casa de Petra Cotes. Era una advertencia [Warning] sin sentido, porque la concubina [Female companion] estaba tan molesta con la camaradería de su amante con la hija que no quería saber nada de ella. La atormentaba un temor desconocido [unknown], como si el instinto le indicara que Meme, con sólo desearlo, podría conseguir lo que no pudo conseguir Fernanda: privarla de un amor que ya consideraba [considered] asegurado [Insured] hasta la muerte. Por primera vez tuvo que soportar Aureliano Segundo las caras duras y las virulentas [virulent diseases] cantaletas de la concubina [Female companion], y hasta temió que sus traídos y llevados [Taken away] baúles hicieran el camino de regreso a casa de la esposa. Esto no ocurrió. Nadie conocía mejor a un hombre que Petra Cotes a su amante, y sabía que los baúles se quedarían donde los mandaran, porque si algo detestaba Aureliano Segundo era com-plicarse la vida con rectificaciones [Rectifications] y mudanzas. De modo que los baúles se quedaron donde estaban, y Petra Cotes se empeñó en reconquistar [Reconquer regain] al marido afilando las únicas armas con que no podía disputárselo la hija. Fue también un esfuerzo innecesario, porque Meme no tuvo nunca el propósito de intervenir en los asuntos de su padre, y seguramente [Most likely] si lo hubiera hecho habría sido en favor de la concubina [Female companion]. No le sobraba tiempo para molestar a nadie. Ella misma barría el dormitorio [Bedroom space] y arreglaba la cama, como le enseñaron las monjas. En la mañana se ocupaba de su ropa, bordando en el corredor o cosiendo en la vieja máquina de manivela de Amaranta. Mientras los otros hacían la siesta, practicaba [Practiced it] dos horas el clavicordio [String instrument], sabiendo [knowing] que el sacrificio [Sacrifice] diario mantendría calmada a Fernanda. Por el mismo motivo seguía ofreciendo conciertos en bazares eclesiásticos [Church leaders] y veladas escolares, aunque las solicitudes [Requests] eran cada vez menos frecuentes. Al atardecer se arreglaba, se ponía sus trajes sencillos y sus duros borceguíes, y si no tenía algo que hacer con su padre iba a casas de amigas, donde permanecía hasta la hora de la cena. Era excepcional que Aureliano Segundo no fuera a buscarla entonces para llevarla [To take her] al cine.

Entre las amigas de Meme había tres jóvenes norteamericanas [North American] que rompieron el cerco del gallinero electrificado [Electrified] y establecieron amistad con muchachas de Macondo. Una de ellas era Patricia Brown. Agradecido con la hospitalidad [Warm hospitality] de Aureliano Segundo, el señor Brown le abrió a Meme las puertas de su casa y la invitó a los bailes de los sábados, que eran los únicos en que los gringos alternaban [They alternated] con los nativos. Cuando Fernanda lo supo, se olvidó por un momento de Amaranta Úrsula y los médicos invisibles [Invisible], y armó todo un melodrama. «Imagínate —le dijo a Meme— lo que va a pensar el coronel en su tumba.» Estaba buscando, por supuesto, el apoyo de Úrsula. Pero la anciana ciega, al contrario de lo que todos esperaban [They waited], consideró que no había nada reprochable en que Meme asistiera a los bailes y cultivara amistad con las norteamericanas [North American] de su edad, siempre que conservara su firmeza de criterio y no se dejara convertir a la religión protestante. Meme captó muy bien el pensamiento de la tatarabuela, y al día siguiente de los bailes se levantaba más temprano que de costumbre para ir a misa. La oposición de Fernanda resistió hasta el día en que Meme la desarmó con la noticia de que los norteamericanos [North Americans] querían oírla tocar el clavicordio [String instrument]. El instrumento [instrument] fue sacado una vez más de la casa y llevado [Taken away] a la del señor Brown, donde, en efecto, la joven concertista recibió los aplausos más sinceros y las fe-licitaciones más entusiastas [Enthusiasts]. Desde entonces no sólo la invitaron a los bailes, sino también a los baños dominicales en la piscina, y a almorzar una vez por semana. Meme aprendió a nadar como una profesional [Expert worker], a jugar al tenis y a comer jamón de Virginia con rebanadas de piña. Entre bailes, piscina y tenis, se encontró de pronto desenredándose en inglés. Aureliano Segundo se entusiasmó [Filled excitement] tanto con los progresos de la hija que le compró a un vendedor viajero una enciclopedia [Reference Book] inglesa en seis volúmenes y con numerosas láminas de colores, que Meme leía en sus horas libres. La lectura ocupó la atención que antes destinaba [Assigned task] a los comadreos de enamorados [lovers couple] o a los encierros experimentales [Experimental tests] con sus amigas, no porque se lo hubiera impuesto como disciplina, sino porque ya había perdido todo interés en comentar misterios que eran del dominio público. Recordaba la borrachera como una aventura infantil, y le parecía tan divertida [Very funny] que se la contó a Aureliano Segundo, y a éste le pareció más divertida [Very funny] que a ella. «Si tu madre lo supiera», le dijo, ahogándose de risa, como le decía siempre que ella le hacía una confidencia [confidence]. Él le había hecho prometer que con la misma confianza [confidence] lo pondría al corriente de su primer noviazgo, y Meme le había contado que simpatizaba [Sympathized] con un pelirrojo norteamericano [North American] que fue a pasar vacaciones con sus padres. «Qué barbaridad —rió Aureliano Segundo—. Si tu madre lo supiera.» Pero Meme le contó también que el muchacho había regresado [Returned back] a su país y no había vuelto a dar señales de vida. Su madurez de criterio afianzó la paz doméstica. Aureliano Segundo dedicaba [dedicated] entonces más horas a Petra Cotes, y aunque ya el cuerpo y el alma no le daban para parrandas como las de antes, no perdía ocasión de promoverías y de desenfundar [draw] el acordeón, que ya tenía algunas teclas amarradas con cordones de zapatos. En la casa, Amaranta bordaba [Embroidered it] su interminable mortaja, y Úrsula se dejaba arrastrar por la decrepitud hacia el fondo de las tinieblas, donde lo único que seguía siendo visible era el espectro de José Arcadio Buendía bajo el castaño. Fernanda consolidó su autoridad. Las cartas mensuales a su hijo José Arcadio no llevaban [they carried] entonces una línea de mentira, y solamente le ocultaba su correspondencia [Correspondence] con los mé-dicos invisibles [Invisible], que le habían diagnosticado [Medical diagnosis] un tumor benigno en el intestino grueso y estaban preparándola para practicarle [To practice on] una intervención [Intervention act] telepática.

Se hubiera dicho que en la cansada mansión de los Buendía había paz y felicidad [Happiness State] rutinaria para mucho tiempo si la intempestiva [Bad timing] muerte de Amaranta no hubiera promovido un nuevo escándalo [Public scandal]. Fue un acontecimiento [Event occurrence] inesperado [Unexpected event]. Aunque estaba vieja y apartada de todos, todavía se notaba firme y recta, v con la salud de piedra que tuvo siempre. Nadie conoció su pensamiento desde la tarde en que rechazó definitivamente [Definitely] al coronel Gerineldo Márquez y se encerró a llorar. Cuando salió, había agotado todas sus lágrimas. No se le vio llorar con la subida al cielo de Remedios, la bella, ni con el exterminio de los Aurelianos, ni con la muerte del coronel Aureliano Buendía, que era la persona que más quiso en este mundo, aunque sólo pudo demostrárselo cuando encontraron su cadáver bajo el castaño. Ella ayudó a levantar el cuerpo. Lo vistió con sus arreos de guerrero, lo afeitó, lo peiné, y le engomó el bigote mejor que él mismo no lo hacía en sus años de gloria. Nadie pensó que hubiera amor en aquel acto, porque estaban acostumbrados [accustomed] a la familiaridad [Family ties] de Amaranta con los ritos de la muerte. Fernanda se escandalizaba [Scandalized now] de que no entendiera las relaciones del catolicismo con la vida, sino únicamente sus relaciones con la muerte, como si no fuera una religión, sino un prospecto de convencionalismos [Conventions] funerarios [Funeral rites]. Amaranta estaba demasiado [Too much] enredada en el berenjenal de sus recuerdos para entender aquellas sutilezas apologéticas. Había llegado a la vejez con todas sus nostalgias vivas. Cuando escuchaba [listened] los valses de Pietro Crespi sentía los mismos deseos de llorar que tuvo en la adolescencia [adolescence], como si el tiempo y los escarmientos no sirvieran de nada. Los rollos de música que ella misma había echado a la basura con el pretexto de que se estaban pudriendo con la humedad, seguían girando y golpeando [Hitting hard] martinetes en su memoria. Había tratado de hundirlos en la pasión pantanosa que se permitió con su sobrino Aureliano José, y había tratado de refugiarse en la protección serena y viril del coronel Gerineldo Márquez, pero no había conseguido derrotarlos [Defeat them] ni con el acto más desesperado [Desperate state] de su vejez, cuando bañaba al pequeño José Arcadio tres años antes de que lo mandaran al seminario, y lo acariciaba no como podía hacerlo una abuela con un nieto, sino como lo hubiera hecho una mujer con un hombre, como se contaba que lo hacían las matronas francesas, y como ella quiso hacerlo con Pietro Crespi, a los doce, los catorce años, cuando lo vio con sus pantalones de baile y la varita mágica con que llevaba [Carried with] el compás del metrónomo. A veces le dolía haber dejado a su paso aquel reguero de miseria, y a veces le daba tanta rabia que se pinchaba los dedos con las agujas, pero más le dolía y más rabia le daba y más la amargaba el fragante y agusanado guayabal de amor que iba arrastrando [Dragging] hacia la muerte. Como el coronel Aureliano Buendía pensaba en la guerra, sin poder evitarlo, Amaranta pensaba en Rebeca. Pero mientras su hermano había conseguido esterilizar los recuerdos, ella sólo había conseguido escaldarlos [scald them]. Lo único que le rogó a Dios durante muchos años fue que no le mandara el castigo de morir antes que Rebeca. Cada vez que pasaba por su casa y advertía los progresos de la destrucción se complacía con la idea de que Dios la estaba oyendo. Una tarde, cuando cosía en el corredor, la asaltó la certidumbre de que ella estaría sentada en ese lugar, en esa misma posición y bajo esa misma luz, cuando le llevaran la noticia de la muerte de Rebeca. Se sentó a esperarla [Wait for her], como quien espera una carta, y era cierto que en una época arrancaba [Ripped off] botones para volver a pegarlos, de modo que la ociosidad no hiciera más larga y angustiosa la espera. Nadie se dio cuenta en la casa de que Amaranta tejió entonces una preciosa mortaja para Rebeca. Más tarde, cuando Aureliano Triste contó que la había visto convertida [Converted changed] en una imagen de aparición, con la piel cuarteada y unas pocas hebras amarillentas [Yellowish color] en el cráneo, Amaranta no se sorprendió, porque el espectro descrito era igual al que ella imaginaba [Imagined pictured] desde hacía mucho tiempo. Había decidido [Made decision] restaurar el cadáver de Rebeca, disimular [Disguise] con parafina los estragos del rostro y hacerle una peluca con el cabello de los santos. Fabricaría un cadáver hermoso, con la mortaja de lino y un ataúd forrado de peluche con vueltas de púrpura, y lo pondría a disposición de los gusanos en unos funerales espléndidos [Splendid]. Elaboró el plan con tanto odio que la estremeció la idea de que lo habría hecho de igual modo si hubiera sido con amor, pero no se dejó aturdir por la confusión, sino que siguió perfeccionando [Perfecting refining] los detalles tan minuciosamente [very detailed] que llegó a ser más que una especialista [Specialist expert], una virtuosa en los ritos de la muerte. Lo único que no tuvo en cuenta en su plan tremendista fue que, a pesar de sus súplicas a Dios, ella podía morirse primero que Rebeca. Así ocurrió, en efecto. Pero en el instante final Amaranta no se sintió frustrada, sino por el contrario liberada [Freed woman] de toda amargura, porque la muerte le deparó el privilegio [Special right] de anunciarse con varios años de anticipación [Anticipation]. La vio un mediodía ardiente, cosiendo con ella en el corredor, poco después de que Meme se fue al colegio. La reconoció en el acto, y no había nada pavoroso en la muerte, porque era una mujer vestida de azul con el cabello largo, de aspecto un poco anticuado [outdated thing], y con un cierto parecido a Pilar Ternera en la época en que las ayudaba en los oficios de cocina. Varias veces Fernanda estuvo presente y no la vio, a pesar de que era tan real, tan humana, que en alguna ocasión le pidió a Amaranta el favor de que le ensartara una aguja. La muerte no le dijo cuándo se iba a morir ni si su hora estaba señalada antes que la de Rebeca, sino que le ordenó empezar a tejer su propia mortaja el próximo seis de abril. La autorizó para que la hiciera tan complicada [complicated situation] y primorosa como ella quisiera, pero tan honradamente como hizo la de Rebeca, y le advirtió que había de morir sin dolor, ni miedo, ni amargura, al anochecer del día en que la terminara. Tratando de perder la mayor cantidad posible de tiempo, Amaranta encargó las hilazas de lino bayal y ella misma fabricó el lienzo. Lo hizo con tanto cuidado que solamente esa labor le llevó cuatro años. Luego inició el bordado. A medida que se aproximaba el término ineludible [unavoidable fact], iba comprendiendo [Understanding things] que sólo un milagro le permitiría prolongar el trabajo más allá de la muerte de Rebeca, pero la misma concentración le proporcionó la calma que le hacía falta para aceptar la idea de una frustración. Fue entonces cuando entendió el círculo vicioso de los pescaditos de oro del coronel Aureliano Buendía. El mundo se redujo a la superficie [Surface level] de su piel, y el interior [Inner space] quedó a salvo de toda amargura. Le dolió no haber tenido aquella revelación muchos años antes, cuando aún fuera posible purificar los recuerdos y reconstruir [To rebuild] el universo bajo una luz nueva, y evocar sin estremecerse el olor de espliego de Pietro Crespi al atardecer, y rescatar a Rebeca de su salsa de miseria, no por odio ni por amor, sino por la comprensión sin medidas de la soledad. El odio que advirtió una noche en las palabras de Meme no la conmovió porque la afectara, sino porque se sintió repetida en otra adolescencia [adolescence] que parecía tan limpia como debió parecer la suya y que, sin embargo, estaba ya viciada [Vicious] por el rencor. Pero entonces era tan honda la conformidad con su destino que ni siquiera la inquietó la certidumbre de que estaban cerradas todas las posibilidades [Possible options] de rectificación [Correction made]. Su único objetivo [Clear Goal] fue terminar la mortaja. En vez de retardaría con preciosismos [precious things] inútiles, como lo hizo al principio, apresuró la labor. Una semana antes calculó que daría la última puntada en la noche del cuatro de febrero, y sin revelarle [Reveal to] el motivo le sugirió a Meme que anticipara [would anticipate] un concierto de clavicordio [String instrument] que tenía previsto para el día siguiente, pero ella no le hizo caso. Amaranta buscó entonces la manera de retrasarse cuarenta y ocho horas, y hasta pensó que la muerte la estaba complaciendo [Pleasing], porque en la noche del cuatro de febrero una tempestad descompuso [Dis composed] la planta eléctrica. Pero al día siguiente, a las ocho de la mañana, dio la última puntada en la labor más primorosa que mujer alguna había terminado [finished] jamás, y anunció sin el menor dramatismo que moriría al atardecer. No sólo previno a la familia, sino a toda la población, porque Amaranta se había hecho a la idea de que se podía reparar una vida de mezquindad con un último favor al mundo, y pensó que ninguno era mejor que llevarles [Take them] cartas a los muertos.

La noticia de que Amaranta Buendía zarpaba al crepúsculo llevando [carrying] el correo de la muerte se divulgó en Macondo antes del mediodía, y a las tres de la tarde había en la sala un cajón lleno de cartas. Quienes no quisieron escribir le dieron a Amaranta recados verbales que ella anotó en una libreta con el nombre y la fecha de muerte del destinatario, «No se preocupe —tranquilizaba [Calmness feeling] a los remitentes—. Lo primero que haré al llegar será preguntar por él, y le daré su recado.» Parecía una farsa. Amaranta no revelaba [Revealed truth] trastorno alguno, ni el más leve signo de dolor, y hasta se notaba un poco rejuvenecida [Rejuvenated woman] por el deber cumplido. Estaba tan derecha y esbelta como siempre. De no haber sido por los pómulos endurecidos [Hardened] y la falta de algunos dientes, habría parecido mucho menos vieja de lo que era en realidad [True state]. Ella misma dispuso que se metieran las cartas en una caja embreada, e indicó la manera como debía colocarse en la tumba para preservarla mejor de la humedad. En la mañana había llamado a un carpintero que le tomó las medidas para el ataúd, de pie, en la sala, como si fueran para un vestido. Se le despertó tal dinamismo en las últimas horas que Fernanda se estaba burlando de todos. Úrsula, con la experiencia [Life experience] de que los Buendía se morían sin enfermedad, no puso en duda que Amaranta había tenido el presagio de la muerte, pero en todo caso la atormentó el temor de que en el trajín de las cartas y la ansiedad de que llegaran pronto los ofuscados remitentes la fueran a enterrar viva. Así que se empeñó en despejar la casa, disputándose a gritos con los intrusos, y a las cuatro de la tarde lo había conseguido. A esa hora, Amaranta acababa de repartir sus cosas entre los pobres, y sólo había dejado sobre el severo ataúd de tablas sin pulir la muda de ropa y las sencillas babuchas de pana que había de llevar en la muerte. No pasó por alto esa precaución, al recordar que cuando murió el coronel Aureliano Buendía hubo que comprarle un par de zapatos nuevos, porque ya sólo le quedaban las pantuflas que usaba en el taller. Poco antes de las cinco, Aureliano Segundo fue a buscar a Meme para el concierto, y se sorprendió de que la casa estuviera preparada para el funeral. Si alguien parecía vivo a esa hora era la serena Amaranta, a quien el tiempo le había alcanzado [Reached goal] hasta para rebanarse los callos. Aureliano Segundo y Meme se despidieron [fired them] de ella con adioses de burla, y le prometieron que el sábado siguiente harían la parranda de la resurrección [Resurrection]. Atraído por las voces públicas de que Amaranta Buendía estaba recibiendo [Receiving Something] cartas para los muertos, el padre Antonio Isabel llegó a las cinco con el viático, y tuvo que esperar más de quince minutos a que la moribunda saliera del baño. Cuando la vio aparecer con un camisón de madapolán y el cabello suelto en la espalda, el decrépito párroco creyó que era una burla, y despachó al monaguillo. Pensó, sin embargo, aprovechar la ocasión para confesar a Amaranta después de casi veinte años de reticencia [Reticence]. Amaranta replicó, sencillamente [Simply], que no necesitaba asistencia espiritual [Spiritual being] de ninguna clase porque tenía la conciencia limpia. Fernanda se escandalizó [Scandalized them]. Sin cuidarse de que no la oyeran, se preguntó en voz alta qué espantoso pecado habría cometido Amaranta cuando prefería una muerte sacrílega a la vergüenza de una confesión. Entonces Amaranta se acostó, y obligó a Úrsula a dar testimonio [testimony] público de su virginidad.

—Que nadie se haga ilusiones —gritó, para que la oyera Fernanda—. Amaranta Buendía se va de este mundo como vino.

No se volvió a levantar. Recostada en almohadones, como si de veras estuviera enferma, tejió sus largas trenzas y se las enrolló sobre las orejas, como la muerte le había dicho que debía estar en el ataúd. Luego le pidió a Úrsula un espejo, y por primera vez en más de cuarenta años vio su rostro devastado [Devastated area] por la edad y el martirio, y se sorprendió de cuánto se parecía a la imagen mental que tenía de si misma. Úrsula comprendió por el silencio de la alcoba que habla empezado a oscurecer.

—Despídete de Fernanda —le suplicó—. Un minuto de reconciliación [Peaceful resolve] tiene más mérito que toda una vida de amistad.

—Ya no vale la pena —replicó Amaranta.

Meme no pudo no pensar en ella cuando encendieron las luces del improvisado [Made up] escenario y empezó la segunda parte del programa. A mitad de la pieza alguien le dio la noticia al oído, y el acto se suspendió. Cuando llegó a la casa, Aureliano Segundo tuvo que abrirse paso a empujones por entre la muchedumbre, para ver el cadáver de la anciana doncella, fea y de mal color, con la venda negra en la mano y envuelta en la mortaja primorosa. Estaba expuesto en la sala junto al cajón del correo.

Úrsula no volvió a levantarse después de las nueve noches de Amaranta. Santa Sofía de la Piedad se hizo cargo de ella. Le llevaba [Carried with] al dormitorio [Bedroom space] la comida, y el agua de bija para que se lavara, y la mantenía al corriente de cuanto pasaba en Macondo. Aureliano Segundo la visitaba con frecuencia, y le llevaba [Carried with] ropas que ella ponía cerca de la cama, junto con las cosas más indispensables [Essential things] para el vivir diario, de modo que en poco tiempo se había construido [Built constructed] un mundo al alcance de la mano. Logró despertar un gran afecto en la pequeña Amaranta Úrsula, que era idéntica a ella, y a quien enseñó a leer. Su lucidez, la habilidad [special skill] para bastarse de sí misma, hacían pensar que estaba naturalmente [Naturally] vencida por el peso de los cien años, pero aunque era evidente que andaba mal de la vista nadie sospeché que estaba completamente [Completely done] ciega. Disponía entonces de tanto tiempo y de tanto silencio interior [Inner space] para vigilar la vida de la casa, que fue ella la primera en darse cuenta de la callada tribulación de Memo.

—Ven acá —le dijo—. Ahora que estamos solas, confiésale a esta pobre vieja lo que te pasa.

Memo eludió la conversación con una risa entrecortada [Interrupted thing]. Úrsula no insistió, pero acabó de confirmar sus sospechas cuando Memo no volvió a visitarla [Visit her]. Sabía que se arreglaba más tem-prano que de costumbre, que no tenía un instante de sosiego mientras esperaba [Waited] la hora de salir a la calle, que pasaba noches enteras dando vueltas en la cama en el dormitorio [Bedroom space] contiguo, y que la atormentaba el revoloteo de una mariposa. En cierta ocasión le oyó decir que iba a verse con Aureliano Segundo, y Úrsula se sorprendió de que Fernanda fuera tan corta de imaginación que no sospeché nada cuando su marido fue a la casa a preguntar por la hija. Era demasiado [Too much] evidente que Memo andaba en asuntos sigilosos, en compromisos urgentes, en ansiedades reprimidas, desde mucho antes de la noche en que Fernanda alborotó la casa porque la encontró besándose con un hombre en el cine.

La propia Meme andaba entonces tan ensimismada [Self absorbed] que acusó a Úrsula de haberla denunciado [Reported it]. En realidad [True state] se denuncié a sí misma. Desde hacía tiempo dejaba a su paso un reguero de pistas que habrían despertado [Awakened] al más dormido, y si Fernanda tardó tanto en descubrirlas [To discover] fue porque también ella estaba obnubilada [Clouded mind] por sus relaciones secretas con los médicos invisibles [Invisible]. Aun así terminó por advertir los hondos silencios, los sobresaltos intempestivos [untimely events], las alternativas [Other options] del humor y las contradicciones de la hija. Se empeñé en una vigilancia [Watchful eye] disimulada [Well hidden] pero implacable [Implacable]. La dejó ir con sus amigas de siempre, la ayudé a vestirse para las fiestas del sábado, y jamás le hizo una pregunta impertinente [Impertinent] que pudiera alertaría. Tenía ya muchas pruebas de que Meme hacía cosas distintas de las que anunciaba, y todavía no dejó vislumbrar sus sospechas, en espera de la ocasión decisiva [Decisive action]. Una noche, Meme le anuncié que iba al cine con su padre. Poco después, Fernanda oyó los cohetes de la parranda y el inconfundible acordeón de Aureliano Se-gundo por el rumbo de Petra Cotes. Entonces se vistió, entró al cine, y en la penumbra de las lunetas reconoció a su hija. La aturdidora [Stunning overwhelming] emoción del acierto le impidió ver al hombre con quien se estaba besando, pero alcanzó a percibir su voz trémula en medio de la rechifla y las risotadas ensordecedoras [deafening sounds] del público. «Lo siento, amor», le oyó decir, y sacó a Meme del salón sin decirle una palabra, y le sometió a la vergüenza de llevarla [To take her] por la bulliciosa calle de los Turcos, y la encerró con llave en el dormitorio [Bedroom space].

Al día siguiente, a las seis de la tarde, Fernanda reconoció la voz del hombre que fue a visitarla [Visit her]. Era joven, cetrino, con unos ojos oscuros y melancólicos que no le habrían sorprendido [Very surprised] tanto si hubiera conocido a los gitanos, y un aire de ensueño que a cualquier mujer de corazón menos rígido le habría bastado para entender los motivos de su hija. Vestía de lino muy usado, con zapatos defendidos [defended] desesperadamente [Very desperate] con cortezas superpuestas [Overlapped] de blanco de cinc, y llevaba [Carried with] en la mano un canotier comprado el último sábado. En su vida no estuvo ni estaría más asustado que en aquel momento, pero tenía una dignidad y un dominio que lo ponían a salvo de la humillación, y una prestancia legítima que sólo fracasaba en las manos percudidas [Shocked] y las uñas astilladas por el trabajo rudo. A Fernanda, sin embargo, le basté el verlo una vez para intuir su condición de menestral. Se dio cuenta de que llevaba [Carried with] puesta su única muda de los domingos, y que debajo de la camisa tenía la piel carcomida [eaten away] por la sarna de la compañía bananera. No le permitió hablar. No le permitió siquiera pasar de la puerta que un momento después tuvo que cerrar porque la casa estaba llena de mariposas amarillas.

—Lárguese —le dijo—. Nada tiene que venir a buscar entre la gente decente.

Se llamaba Mauricio Babilonia. Había nacido y crecido en Macondo, y era aprendiz de mecánico en los talleres de la compañía bananera. Meme lo había conocido por casualidad [Coincidence event], una tarde en que fue con Patricia Brown a buscar el automóvil para dar un paseo por las plantaciones. Como el chófer estaba enfermo, lo encargaron a él de conducirlas, y Meme pudo al fin satisfacer [To satisfy] su deseo de sentarse junto al volante para observar de cerca el sistema de manejo. Al contrario del chófer titular, Mauricio Babilonia le hizo una demostración práctica. Eso fue por la época en que Meme empezó a frecuentar la casa del señor Brown, y todavía se consideraba [considered] indigno de damas el conducir un automóvil. Así que se conformó con la información [Information] teórica y no volvió a ver a Mauricio Babilonia en varios meses. Más tarde había de recordar que durante el paseo le llamó la atención su belleza varonil, salvo la brutalidad [Brutal act] de las manos, pero que después había comentado [Comment made] con Patricia Brown la molestia que le produjo su seguridad un poco altanera [Haughty pride]. El primer sábado en que fue al cine con su padre, volvió a ver a Mauricio Babilonia con su muda de lino, sentado a poca distancia de ellos, y advirtió que él se desinteresaba de la película por volverse a mirarla, no tanto por verla como para que ella notara que la estaba mirando. A Meme le molestó la vulgaridad [Vulgarity] de aquel sistema. Al final, Mauricio Babilonia se acercó a saludar a Aureliano Segundo, y sólo entonces se enteró Meme de que se conocían, porque él había trabajado [hard work] en la primitiva [Primitive form] planta eléctrica de Aureliano Triste, y trataba a su padre con una actitud de subalterno [Subordinate role]. Esa comprobación la alivió del disgusto que le causaba su altanería [Haughty attitude]. No se habían visto a solas, ni se habían cruzado una palabra distinta del saludo, la noche en que soñó que él la salvaba de un naufragio y ella no experimentaba [Experienced thing] un sentimiento de gratitud sino de rabia. Era como haberle dado una oportunidad que él deseaba, siendo que Meme anhelaba lo contrario, no sólo con Mauricio Babilonia, sino con cualquier otro hombre que se interesara en ella. Por eso le indignó tanto que después del sueño, en vez de detestarlo [Detest it], hubiera experimentado [Very experienced] una urgencia irresistible de verlo. La ansiedad se hizo más intensa en el curso de la semana, y el sábado era tan apremiante que tuvo que hacer un grande esfuerzo para que Mauricio Babilonia no notara al saludarla en el cine que se le estaba saliendo el corazón por la boca. Ofuscada por una confusa sensación de placer y rabia, le tendió la mano por primera vez, y sólo entonces Mauricio Babilonia se permitió estrechársela. Meme alcanzó en una fracción de segundo a arrepentirse de su impulso, pero el arrepentimiento [Remorse] se transformó de inmediato [immediate] en una satisfacción [Satisfaction fulfillment] cruel, al com-probar que también la mano de él estaba sudorosa y helada. Esa noche comprendió que no tendría un instante de sosiego mientras no le demostrara a Mauricio Babilonia la vanidad de su aspiración, y pasó la semana revoloteando en torno de esa ansiedad. Recurrió a toda clase de artimañas inútiles para que Patricia Brown la llevara a buscar el automóvil. Por último, se valió del pelirrojo norteamericano [North American] que por esa época fue a pasar vacaciones en Macondo, y con el pretexto de conocer los nuevos modelos de automóviles se hizo llevar a los talleres. Desde el momento en que lo vio, Meme dejó de engañarse a sí misma, y comprendió que lo que pasaba en realidad [True state] era que no podía soportar los deseos de estar a solas con Mauricio Babilonia, y la indigné la certidumbre de que éste lo había comprendido [Understood thing] al verla llegar.

—Vine a ver los nuevos modelos —dijo Meme.

—Es un buen pretexto —dijo él.

Meme se dio cuenta de que se estaba achicharrando en la lumbre de su altivez, y buscó desesperadamente [Very desperate] una manera de humillarlo [To humiliate]. Pero él no le dio tiempo. «No se asuste —le dijo en voz baja—. No es la primera vez que una mujer se vuelve loca por un hombre.» Se sintió tan desamparada [Abandoned] que abandoné el taller sin ver los nuevos modelos, y pasó la noche de extremo a extremo dando vueltas en la cama y llorando de indignación. El pelirrojo norteamericano [North American], que en realidad [True state] empezaba [started] a interesarle [To interest], le pareció una criatura en pañales. Fue entonces cuando cayó en la cuenta de las mariposas amarillas que precedían las apariciones de Mauricio Babilonia. Las había visto antes, sobre todo en el taller de mecánica, y había pensado que estaban fascinadas por el olor de la pintura. Alguna vez las había sentido revoloteando sobre su cabeza en la penumbra del cine. Pero cuando Mauricio Babilonia empezó a perseguiría, como un espectro que sólo ella identificaba [identified person] en la multitud, comprendió que las mariposas amarillas tenían algo que ver con él. Mauricio Babilonia estaba siempre en el público de los conciertos, en el cine, en la misa mayor, y ella no necesitaba verlo para descubrirlo [Discover it], porque se lo indicaban [Were indicating] las mariposas. Una vez Aureliano Segundo se impacientó [Made impatient] tanto con el sofocante aleteo, que ella sintió el impulso de confiarle [Trust her] su secreto, como se lo había prometido, pero el instinto le indicó que esta vez él no iba a reír como de costumbre: «Qué diría tu madre si lo supiera.» Una mañana, mientras podaban las rosas, Fernanda lanzó un grito de espanto e hizo quitar a Meme del lugar en que estaba, y que era el mismo del jardín donde subió a los cielos Remedios, la bella. Había tenido por un instante la impresión de que el milagro iba a repetirse en su hija, porque la había perturbado [Disturbed state] un repentino aleteo. Eran las mariposas. Meme las vio, como si hubieran nacido de pronto en la luz, y el corazón le dio un vuelco. En ese momento entraba Mauricio Babilonia con un paquete que, según dijo, era un regalo de Patricia Brown. Meme se atraganté el rubor, asimilé la tribulación, y hasta consiguió una sonrisa natural para pedirle el favor de que lo pusiera en el pasamanos porque tenía los dedos sucios de tierra. Lo único que notó Fernanda en el hombre que pocos meses después había de expulsar de la casa sin recordar que lo hubiera visto alguna vez, fue la textura biliosa de su piel.

—Es un hombre muy raro —dijo Fernanda—. Se le ve en la cara que se va a morir.

Meme pensé que su madre había quedado impresionada [Deeply impressed] por las mariposas. Cuando acabaron de podar el rosal, se lavé las manos y llevó el paquete al dormitorio [Bedroom space] para abrirlo. Era una especie de juguete chino, compuesto por cinco cajas concéntricas [Concentric circles], y en la última una tarjeta laboriosamente [Hard working] dibujada por alguien que apenas sabía escribir: Nos vemos el sábado en el cine. Meme sintió el estupor tardío de que la caja hubiera estado tanto tiempo en el pasamanos al alcance de la curiosidad de Fernanda, y aunque la halagaba la audacia y el ingenio de Mauricio Babilonia, la conmovió su ingenuidad de esperar que ella le cumpliera la cita. Meme sabía desde entonces que Aureliano Segundo tenía un compromiso el sábado en la noche. Sin embargo, el fuego de la ansiedad la abrasó de tal modo en el curso de la semana, que el sábado convenció a su padre de que la dejara sola en el teatro y volviera por ella al terminar la función. Una mariposa nocturna revoloteó sobre su cabeza mientras las luces estuvieron encendidas [Lit up]. Y entonces ocurrió. Cuando las luces se apagaron, Mauricio Babilonia se sentó a su lado. Meme se sintió chapaleando [Splashing] en un tremedal de zozobra, del cual sólo podía rescatarla, como había ocurrido en el sueño, aquel hombre oloroso a aceite de motor que apenas distinguía en la penumbra.

—Si no hubiera venido —dijo él—, no me hubiera visto más nunca.

Meme sintió el peso de su mano en la rodilla, y supo que ambos llegaban en aquel instante al otro lado del desamparo.

—Lo que me choca de ti —sonrió— es que siempre dices precisamente lo que no se debe.

Se volvió loca por él. Perdió el sueño y el apetito, y se hundió tan profundamente [Deeply felt] en la soledad, que hasta su padre se le convirtió en un estorbo. Elaboré un intrincado [Complicated situation] enredo de com-promisos falsos para desorientar [Disorient Someone] a Fernanda, perdió de vista a sus amigas, saltó por encima de los convencionalismos [Conventions] para verse con Mauricio Babilonia a cualquier hora y en cualquier parte. Al principio le molestaba su rudeza. La primera vez que se vieron a solas, en los prados desiertos detrás del taller de mecánica, él la arrastré sin misericordia [Great mercy] a un estado animal que la dejó extenuada [Exhausted]. Tardé algún tiempo en darse cuenta de que también aquella era una forma de la ternura, y fue entonces cuando perdió el sosiego, y no vivía sino para él, trastornada por la ansiedad de hundirse en su entorpecedor [Obstructive thing] aliento de aceite refregado [Rubbed Scraped] con lejía. Poco antes de la muerte de Amaranta tropezó de pronto con un espacio de lucidez dentro de la locura, y tembló ante la incertidumbre [Uncertainty doubt] del porvenir. Entonces oyó hablar de una mujer que hacía pronósticos de barajas, y fue a visitarla [Visit her] en secreto. Era Pilar Ternera. Desde que ésta la vio entrar, conoció los recónditos motivos de Meme. «Siéntate, —le dijo—. No necesito de barajas para averiguar el porvenir de un Buendía.» Meme ignoraba [Ignored It], y lo ignoré siempre, que aquella pitonisa centenaria [100 year] era su bisabuela. Tampoco lo hubiera creído después del agresivo realismo [Realistic view] con que ella le revelé que la ansiedad del enamoramiento [Falling love] no encontraba [Found it] reposo sino en la cama. Era el mismo punto de vista de Mauricio Babilonia, pero Meme se resistía a darle crédito, pues en el fondo suponía que estaba inspirado [Inspired state] en un mal criterio de menestral. Ella pensaba entonces que el amor de un modo derrotaba al amor de otro modo, porque estaba en la índole de los hombres repudiar [To reject] el hambre una vez satisfecho [Satisfied pleased] el apetito. Pilar Ternera no sólo disipé el error, sino que le ofreció la vieja cama de lienzo donde ella concibió a Arcadio, el abuelo de Meme, y donde concibió después a Aureliano José. Le enseñé además cómo prevenir la concepción indeseable mediante la vaporización de cataplasmas [Poultices plasters] de mostaza, y le dio recetas de bebedizos que en casos de percances hacían expulsar «hasta los remordimientos de conciencia». Aquella entrevista le infundió a Meme el mismo sentimiento de valentía que experimenté [Personally experienced] la tarde de la borrachera. La muerte de Amaranta, sin embargo, la obligó a aplazar la decisión. Mientras duraron las nueve noches, ella no se aparté un instante de Mauricio Babilonia, que andaba confundido [Left confused] con la muchedumbre que invadió la casa. Vinieron luego el luto prolongado [Long period] y el encierro obligatorio [Mandatory], y se separaron por un tiempo. Fueron días de tanta agitación interior [Inner space], de tanta ansiedad irreprimible [uncontrollable] y tantos anhelos [Deep desires] reprimidos, que la primera tarde en que Meme logró salir fue directamente [Directly spoken] a la casa de Pilar Ternera. Se entregó a Mauricio Babilonia sin resistencia, sin pu-dor, sin formalismos [Formal rules], y con una vocación tan fluida y una intuición tan sabia, que un hombre más suspicaz que el suyo hubiera podido confundirlas con una acendrada experiencia [Life experience]. Se amaron dos veces por semana durante más de tres meses, protegidos [Protected shielded] por la complicidad [Complicity] inocente de Aureliano Segundo, que acreditaba sin malicia las coartadas de la hija, sólo por verla liberada [Freed woman] de la rigidez de su madre.

La noche en que Fernanda los sorprendió en el cine, Aureliano Segundo se sintió agobiado [Overwhelmed state] por el peso de la conciencia, y visitó a Meme en el dormitorio [Bedroom space] donde la encerró Fernanda, confiando en que ella se desahogaría [Relieve stress] con él de las confidencias [shared secrets] que le estaba debiendo [should]. Pero Meme lo negó todo. Estaba tan segura de sí misma, tan aferrada a su soledad, que Aureliano Segundo tuvo la impresión de que ya no existía ningún vínculo entre ellos, que la camaradería y la complicidad [Complicity] no eran más que una ilusión del pasado. Pensó hablar con Mauricio Babilonia creyendo que su autoridad de antiguo patrón lo haría desistir [To give up] de sus propósitos, pero Petra Cotes lo convenció de que aquellos eran asuntos de mujeres, así que quedó flotando en un limbo de indecisión, y apenas sostenido por la esperanza [Hope] de que el encierro terminara con las tribulaciones de la hija.

Meme no dio muestra alguna de aflicción. Al contrario, desde el dormitorio [Bedroom space] contiguo percibió Úrsula el ritmo sosegado de su sueño, la serenidad de sus quehaceres, el orden de sus comidas y la buena salud de su digestión. Lo único que intrigó a Úrsula después de casi dos meses de castigo, fue que Meme no se bañara en la mañana, como lo hacían todos, sino a las siete de la noche. Alguna vez pensó prevenirla contra los alacranes, pero Meme era tan esquiva con ella por la convicción de que la había denunciado [Reported it], que prefirió no perturbaría con impertinencias [Rude behavior] de tatarabuela. Las mariposas amarillas invadían la casa desde el atardecer. Todas las noches, al regresar del baño, Meme encontraba [Found it] a Fernanda desesperada [Desperate], matando mariposas con la bomba de insecticida [Insecticide]. «Esto es una desgracia —decía—. Toda la vida me contaron que las mariposas nocturnas llaman la mala suerte.» Una noche, mientras Meme estaba en el baño, Fernanda entró en su dormitorio [Bedroom space] por casualidad [Coincidence event], y había tantas mariposas que apenas se podía respirar. Agarró cualquier trapo para espantarlas [Scare them], y el corazón se le helé de pavor al relacionar los baños nocturnos de su hija con las cataplasmas [Poultices plasters] de mostaza que rodaron por el suelo. No esperé un momento oportuno, como lo hizo la primera vez. Al día siguiente invitó a almorzar al nuevo alcalde, que como ella había bajado de los páramos, y le pidió que estableciera una guardia nocturna en el traspatio, porque tenía la impresión de que se estaban robando las gallinas. Esa noche, la guardia derribé a Mauricio Babilonia cuando levantaba las tejas para entrar en el baño donde Meme lo esperaba [Waited], desnuda y temblando [Shaking] de amor entre los alacranes y las mariposas, como lo había hecho casi todas las noches de 105 últimos meses. Un proyectil incrustado [Embedded item] en la columna vertebral lo redujo a cama por el resto de su vida. Murió de viejo en la soledad, sin un quejido, sin una protesta, sin una sola tentativa [Attempt made] de infidencia [Disloyalty treachery], atormentado [Tormented soul] por los recuerdos y por las mariposas amarillas que no le concedieron un instante de paz, y públicamente repudiado [Rejected person] como ladrón de gallinas.

XIX

Amaranta Úrsula regresó con los primeros ángeles de diciembre, empujada [Pushed Forward] por brisas de velero, llevando [carrying] al espose amarrado por el cuello con un cordel de seda. Apareció sin ningún anuncio, con un vestido color de marfil, un hilo de perlas que le daba casi a las rodillas, sortijas de esmeraldas [Emeralds] y topacios, y el cabello redondo y liso rematado en las orejas con puntas de golondrinas. El hombre con quien se había casado seis meses antes era un flamenco madure, esbelto, con aires de navegante. No tuvo sino que empujar la puerta de la sala para comprender que su ausencia había sido más prolongada [Prolonged time] y demoledora [Destructive force] de le que ella suponía.

—Dios mío —gritó, más alegre que alarmada—, ¡cómo se ve que no hay una mujer en esta casa!

El equipaje no cabía en el corredor. Además del antiguo baúl de Fernanda con que la mandaron al colegio, llevaba [Carried with] des roperos verticales, cuatro maletas grandes, un talego para las sombrillas, ocho cajas de sombreros, una jaula gigantesca con medie centenar de canarios, y el velocípedo del marido, desarmado [Disarmed] dentro de un estuche especial que permitía llevarlo [Take him] come un violoncelo [Cello music]. Ni siquiera se permitió un día de descanso al cabo del largo viaje. Se puso un gastado overol de lienzo que había llevado [Taken away] el esposo con otras prendas de motorista, y emprendió una nueva restauración de la casa. Desbandó las hormigas coloradas que ya se habían apoderado del corredor, resucitó los rosales, arrancó la maleza de raíz, y volvió a sembrar helechos, oréganos y begonias en los tiestos del pasamanos. Se puso al frente de una cuadrilla de carpinteros, cerrajeros y albañiles que resanaron las grietas de los pisos, enquiciaren [To enquire] puertas y ventanas, renovaron les muebles y blanquearen las paredes por dentro y por fuera, de modo que tres meses después de su llegada se respiraba otra vez el aire de juventud y de fiesta que hubo en les tiempos de la pianola. Nunca se vio en la casa a nadie con mejor humor a toda hora y en cualquier circunstancia [Circumstance situation], ni a nadie más dispuesto a cantar y bailar, y a tirar la basura las cosas y las costumbres revenidas. De un escobazo acabó con los recuerdos funerarios [Funeral rites] y los montones de cherembecos inútiles y aparatos de superstición [Superstitious Belief] que se apelotonaban [They gathered] en los rincones, y lo único que conservó, por gratitud a Úrsula, fue el daguerrotipo de Remedios en la sala. «Miren qué lujo —gritaba muerta de risa—. ¡Una bisabuela de catorce años!» Cuando uno de les albañiles le contó que la casa estaba poblada de aparecidos, y que el único modo de espantarlos [scare them] era buscando los tesoros que habían dejado enterrados [buried], ella replicó entre carcajadas que no creía en supersticiones [Superstitions beliefs] de hombres. Era tan espontánea, tan emancipada [Emancipated], con un espíritu tan moderno y libre, que Aureliano no supo qué hacer con el cuerpo cuando la vio llegar. «¡Qué bárbaro! —gritó ella, feliz, con los brazos abiertos—. ¡Miren cómo ha crecido mi adorado antropófago!» Antes de que él tuviera tiempo de reaccionar, ya ella había puesto un disco en el gramófono portátil que llevó consigo, y estaba tratando de enseñarle los bailes de moda. Lo obligó a cambiarse les escuálidos pantalones que heredó del coronel Aureliano Buendía, le regaló camisas juveniles y zapatos de des colores, y lo empujaba [Pushed forward] a la calle cuando pasaba mucho tiempo en el cuarto de Melquíades.

Activa, menuda, indomable, como Úrsula, y casi tan bella y provocativa como Remedies, la bella, estaba dotada de un raro instinto para anticiparse [Anticipate] a la moda. Cuando recibía por correo les figurines más recientes, apenas le servían para comprobar que no se había equivocado [Wrong assumption] en les modelos que inventaba, y que cosía en la rudimentaria [rudimentary] máquina de manivela de Amaranta. Estaba suscrita a cuanta revista de modas, información [Information] artística y música popular se publicaba [published] en Europa, y apenas les echaba una ojeada para darse cuenta de que las cosas iban en el mundo como ella las imaginaba [Imagined pictured]. No era comprensible [Easy understand] que una mujer con aquel espíritu hubiera regresado [Returned back] a un pueblo muerte, deprimido [depressed] por el polvo y el calor, y menos con un marido que tenía dinero de sobra para vivir bien en cualquier parte del mundo, y que la amaba tanto que se había sometido a ser llevado [Taken away] y traído por ella con el dogal de seda. Sin embargo, a medida que el tiempo pasaba era más evidente su intención de quedarse, pues no concebía planes que no fue-ran a largo plazo, ni tomaba determinaciones [firm decisions] que no estuvieran [They were] orientadas a procurarse una vida cómoda y una vejez tranquila en Macondo. La jaula de canarios demostraba que esos propósitos no eran improvisados [Improvised things]. Recordando que su madre le había contado en una carta el exterminio de los pájaros, habla retrasado el viaje varios meses hasta encontrar un barco que hiciera escala en las islas Afortunadas, y allí seleccionó las veinticinco parejas de canarios más finos para repoblar el cielo de Macondo. Esa fue la más lamentable [Very sad] de sus numerosas iniciativas [Initiatives] frustradas. A medida que los pájaros se reproducían, Amaranta Úrsula los iba soltando por parejas, y más tardaban en sentirse libres que en fugarse del pueblo. En vano procuró encariñarles [Grow fond] con la pajarera que construyó Úrsula en la primera restauración. En vano les falsificó nidos de esparto en los almendros, y regó alpiste en los techos y alborotó a los cautivos para que sus cantos disuadieran a los desertores, porque éstos se remontaban a la primera tentativa [Attempt made] y daban una vuelta en el cielo, apenas el tiempo indispensable [Very necessary] para encontrar el rumbo de regreso a las islas Afortunadas.

Un año después del retorne, aunque no hubiera conseguido entablar una amistad ni promover una fiesta, Amaranta Úrsula seguía creyendo que era posible rescatar aquella comunidad elegida por el infortunio [Bad luck]. Gastón, su marido, se cuidaba de no contrariaría, aunque desde el mediodía mortal en que descendió del tren comprendió que la determinación [Firm decision] de su mujer había sido provocada por un espejismo [Mirage illusion] de la nostalgia. Seguro de que sería derrotada [Defeated] por la realidad [True state], no se tomó siquiera el trabajo de armar el velocípedo, sino que se dio a perseguir los huevos más lúcidos entre las telarañas que desprendían les albañiles, y los abría con las uñas y se gastaba las horas contemplando [Gazing out] con una lupa las arañitas minúsculas que salían del interior [Inner space]. Más tarde, creyendo que Amaranta Úrsula continuaba [Continued] con las reformas por no dar su brazo a torcer, resolvió armar el aparatoso velocípedo cuya rueda anterior [Previous time] era mucho más grande que la posterior [Later], y se dedicó a capturar y disecar cuanto insecto aborigen encontraba [Found it] en los contornos, que remitía en frascos de mermelada [Fruit jam] a su antiguo profesor de histeria natural de la Universidad [University institution] de Lieja, donde había hecho estudios avanzados en entomología aunque su vocación dominante era la de aeronauta. Cuando andaba en el velocípedo usaba pantalones de acróbata, medias de gaitero y cachucha de detective, pero cuando andaba de a pie vestía de lino crudo, intachable, con zapatos blancos, corbatín de seda, sombrero canotier y una vara de mimbre en la mano. Tenía unas pupilas pálidas que acentuaban [They emphasized] su aire de navegante, y un bigotito de pelos de ardilla. Aunque era por lo menos quince años mayor que su mujer, sus gustos juveniles, su vigilante determinación [Firm decision] de hacerla feliz, y sus virtudes de buen amante, compensaban [Compensated] la diferencia. En realidad [True state], quienes veían aquel cuarentón de hábitos cautelosos, con su sedal al cuello y su bicicleta [Bicycle] de circo, no hubieran pedido pensar que tenía con su joven esposa un pacte de amor desenfrenado [Unleashed], y que ambos cedían al apremio recíproco en los lugares menos adecuados y donde los sorprendiera la inspiración, como le hicieron desde que empezaron a verse, y con una pasión que el transcurso del tiempo y las circunstancias [Circumstances] cada vez más insólitas [Unusual rare] iban profundizando [deepening] y enriqueciendo [Enriching]. Gastón no sólo era un amante feroz, de una sabiduría y una imaginación inagotables, sine que era tal vez el primer hombre en la historia de la especie que hizo un aterrizaje de emergencia y estuvo a punto de matarse con su novia sólo por hacer el amor en un campo de violetas [Purple flowers].

Se habían conocido tres años antes de casarse, cuando el biplano deportivo en que él hacía piruetas sobre el colegio en que estudiaba [Studied hard] Amaranta Úrsula intentó una maniobra intrépida [Fearless woman] para eludir el asta de la bandera, y la primitiva [Primitive form] armazón de lona y papel de aluminio quedó colgada por la cola en los cables de la energía eléctrica. Desde entonces, sin hacer caso de su pierna entablillada, él iba los fines de semana a recoger a Amaranta Úrsula en la pensión de religiosas donde vivió siempre, cuyo reglamento no era tan severo como deseaba Fernanda, y la llevaba [Carried with] a su club deportivo. Empezaron a amarse a 500 metros de altura, en el aire dominical de las landas, y más se sentían compenetrados [Interpenetrated Mixed] mientras más minúsculos iban haciéndose los seres de la tierra. Ella le hablaba de Macondo como del pueblo más luminoso y plácido del mundo, y de una casa enorme, perfumada de orégano, donde quería vivir hasta la vejez con un marido leal y des hijos indómitos que se llamaran Rodrigo y Gonzalo, y en ningún caso Aureliano y José Arcadio, y una hija que se llamara Virginia, y en ningún caso Remedios. Había evocado con una tenacidad tan anhelante el pueblo idealizado [Idealized it] por la nostalgia, que Gastón comprendió que ella no quisiera casarse si no la llevaba [Carried with] a vivir en Macondo. Él estuvo de acuerdo, como lo estuvo más tarde con el sedal, porque creyó que era un capricho transitorio [Temporary thing] que más valía defraudar a tiempo. Pero cuando transcurrieron des años en Macondo y Amaranta Úrsula seguía tan contenta como el primer día, él comenzó a dar señales de alarma. Ya para entonces había disecado cuanto insecto era disecable [Can dissect] en la región, hablaba el castellano como un nativo, y había descifrado todos los crucigramas [Crosswords] de las revistas que recibían por correo. No tenía el pretexto del clima para apresurar el regreso, porque la naturaleza lo había dotado de un hígado colonial, que resistía sin quebrantos el bochorno de la siesta y el agua con gusarapos. Le gustaba tanto la comida criolla, que una vez se comió un sartal de ochenta y des huevos de iguana. Amaranta Úrsula, en cambio, se hacia llevar en el tren pescados y mariscos en cajas de hielo, carnes en latas y frutas almibaradas, que era lo único que podía comer, y seguía vistiéndose a la moda europea y recibiendo [Receiving Something] figurines por correo, a pesar de que no tenía dónde ir ni a quién visitar, y de que a esas alturas su marido carecía de humor para apreciar sus vestidos cortos, sus fieltros ladeados y sus collares de siete vueltas. Su secreto parecía consistir [Consist composed] en que siempre encontraba [Found it] el modo de estar ocupada, resolviendo problemas domésticos que ella misma creaba y haciendo mal ciertas cosas que corregía al día siguiente, con una diligencia perniciosa que habría hecho pensar a Fernanda en el vicio hereditario de hacer para deshacer. Su genio festivo continuaba [Continued] entonces tan despierto, que cuando recibía discos nuevos invitaba a Gastón a quedarse en la sala hasta muy tarde para ensayar los bailes que sus compañeras de colegio le describían con dibujos, y terminaban generalmente haciendo el amor en los mecedores vieneses o en el suelo pelado. Lo único que le faltaba para ser completamente [Completely done] feliz era el nacimiento de los hijos, pero respetaba el pacto que había hecho con su marido de no tenerlos antes de cumplir cinco años de casados.

Buscando algo con que llenar sus horas muertas, Gastón solía pasar la mañana en el cuarto de Melquíades, con el esquivo Aureliano. Se complacía en evocar con él los rincones más íntimos de su tierra, que Aureliano conocía como si hubiera estado en ella mucho tiempo. Cuando Gastón le preguntó cómo había hecho para obtener informaciones [important news] que no estaban en la enciclopedia [Reference Book], recibió la misma respuesta que José Arcadio:

«Todo se sabe.» Además del sánscrito, Aureliano había aprendido el inglés y el francés, y algo del latín y del griego. Como entonces salía todas las tardes, y Amaranta Úrsula le había asignado una suma semanal para sus gastos personales, su cuarto parecía una sección de la librería del sabio catalán. Leía con avidez hasta muy altas horas de la noche, aunque por la forma en que se refería a sus lecturas, Gastón pensaba que no compraba los libros para informarse sino para verificar la exactitud [Great accuracy] de sus conocimientos, y que ninguno le interesaba más que los pergaminos, a los cuales dedicaba [dedicated] las mejores horas de la mañana. Tanto a Gastón como a su esposa les habría gustado incorporarlo [Add it] a la vida familiar, pero Aureliano era hombre hermético, con una nube de misterio que el tiempo iba haciendo más densa. Era una condición tan infranqueable [Impossible cross], que Gastón fracasó en sus esfuerzos por intimar con él, y tuvo que buscarse otro entretenimiento [Form entertainment] para llenar sus horas muertas. Fue por esa época que concibió la idea de establecer un servicio de correo aéreo.

No era un proyecto nuevo. En realidad [True state] lo tenía bastante avanzado cuando conoció a Amaranta Úrsula, sólo que no era para Macondo sine para el Congo Belga, donde su familia tenía in-versiones en aceite de palma. El matrimonio [Marriage], la decisión de pasar unos meses en Macondo para complacer a la esposa, lo habían obligado a aplazarle. Pero cuando vio que Amaranta Úrsula estaba empeñada en organizar [organize event] una junta de mejoras públicas, y hasta se reía de él por insinuar la posibilidad [Possible outcome] del regreso, comprendió que las cosas iban para largo, y volvió a establecer contacto con sus olvidados socios de Bruselas, pensando que para ser pionero daba lo mismo el Caribe que el África. Mientras progresaban las gestiones, preparó un campe de aterrizaje en la antigua región encantada [Enchanted woman] que entonces parecía una llanura de pedernal resquebrajado [Cracked surface], y estudió la dirección de les vientos, la geografía del litoral y las rutas más adecuadas para la navegación aérea, sin saber que su diligencia, tan parecida a la de míster Herbert, estaba infundiendo [Infusing fear] en el pueble la peligrosa sospecha de que su propósito no era planear itinerarios sino sembrar banano. Entusiasmado [excited person] con una ocurrencia que después de todo podía justificar su establecimiento [establishment] definitivo en Macondo, hizo varios viajes a la capital de la provincia, se entrevistó con las autoridades, y obtuvo licencias y suscribió contratos de exclusividad [Exclusive rights]. Mientras tanto, mantenía con los socios de Bruselas una correspondencia [Correspondence] parecida a la de Fernanda con los médicos invisibles [Invisible], y acabó de convencerlos de que embarcaran el primer aeroplano al cuidado de un mecánico experto, que lo armara en el puerto más próximo y lo llevara velando a Macondo. Un año después de las primeras mediciones y cálculos meteorológicos [Weather events], confiando en las promesas reiteradas [Repeated] de sus corresponsales [Correspondents], había adquirido la costumbre de pasearse por las calles, mirando el cielo, pendiente de los rumores de la brisa, en espera de que apareciera el aeroplano.

Aunque ella no lo había notado, el regreso de Amaranta Úrsula determinó un cambio radical en la vida de Aureliano. Después de la muerte de José Arcadio, se había vuelto un cliente asiduo de la librería del sabio catalán. Además, la libertad de que entonces disfrutaba, y el tiempo de que disponía, le despertaron una cierta curiosidad por el pueblo, que conoció sin asombro. Recorrió las calles polvorientas y solitarias, examinando [Examining] con un interés más científico [Scientific] que humano el interior [Inner space] de las casas en ruinas, las redes metálicas de las ventanas, rotas por el óxido y los pájaros moribundos, y los habitantes abatidos por los recuerdos. Trató de reconstruir [To rebuild] con la imaginación el arrasado esplendor de la antigua ciudad de la compañía bananera, cuya piscina seca estaba llena hasta los bordes de podridos zapatos de hombre y zapatillas [Slipper Shoes] de mujer, y en cuyas casas desbaratadas por la cizaña encontró el esqueleto de un perro alemán todavía atado a una argolla con una cadena de acere, y un teléfono que repicaba, repicaba, repicaba, hasta que él lo descolgó, entendió le que una mujer angustiada [Great anxiety] y remota preguntaba [Asked] en inglés, y le contestó que sí, que la huelga había terminado [finished], que los tres mil muertos habían sido echados al mar, que la compañía bananera se había ido, y que Macondo estaba por fin en paz desde hacía muchos años. Aquellas correrías lo llevaron al postrado barrio de tolerancia [Tolerant attitude], donde en otros tiempos se quemaban mazos de billetes para animar la cumbiamba, y que entonces era un vericueto de calles más afligidas y miserables que las otras, con algunos focos rojos todavía encendidos [Lit up], y con yermos salones de baile adornados con piltrafas de guirnaldas, donde las macilentas y gordas viudas de nadie, las bisabuelas francesas y las matriarcas [Female leaders] babilónicas, continuaban [Kept going] esperando junto a las victrolas. Aureliano no encontró quien recordara a su familia, ni siquiera al coronel Aureliano Buendía, salvo el más antiguo de los negros antillanos, un anciano cuya cabeza algodonada [Cotton candy] le daba el aspecto de un negativo [Negative result] de fotografía, que seguía cantando en el pórtico de la casa los salmos lúgubres del atardecer. Aureliano conversaba con él en el enrevesado papiamento [Creole language] que aprendió en pocas semanas, y a veces compartía el caldo de cabezas de gallo que preparaba la bisnieta, una negra grande, de huesos sólidos, caderas de yegua y tetas de melones vivos, y una cabeza redonda, perfecta, acorazada por un duro capacete de pelos de alambre, que parecía el almófar de un guerrero medieval. Se llamaba Nigromanta [Necromancer]. Por esa época, Aureliano vivía de vender cubiertos, palmatorias [Palm branches] y otros chécheres de la casa. Cuando andaba sin un céntimo, que era lo más frecuente, conseguía que en las fondas del mercado le regalaran las cabezas de gallo que iban a tirar en la basura, y se las llevaba [Carried with] a Nigromanta [Necromancer] para que le hiciera sus sopas aumentadas con verdolaga y perfumadas con hierbabuena. Al morir el bisabuelo, Aureliano dejó de frecuentar la casa, pero se encontraba [Found it] a Nigromanta [Necromancer] baje los oscuros almendros de la plaza, cautivando [Captivating] con sus silbos de animal montuno a los escasos trasnochadores. Muchas veces la acompañó, hablando en papiamento [Creole language] de las sopas de cabezas de gallo y otras exquisiteces de la miseria, y hubiera seguido haciéndolo si ella no lo hubiera hecho caer en la cuenta de que su compañía le ahuyentaba la clientela. Aunque algunas veces sintió la tentación, y aunque a la propia Nigromanta [Necromancer] le hubiera parecido una culminación natural de la nostalgia compartida [Shared space], no se acostaba con ella. De modo que Aureliano seguía siendo virgen cuando Amaranta Úrsula regresó a Macondo y le dio un abrazo fraternal que lo dejó sin aliento. Cada vez que la veía, y peor aún cuando ella le enseñaba los bailes de moda, él sentía el mismo desamparo de esponjas en los huesos que turbó a su tatarabuelo cuando Pilar Ternera le puso pretextes de barajas en el granero. Tratando de sofocar el tormento, se sumergió más a fondo en los pergaminos y eludió los halagos inocentes de aquella tía que emponzoñaba [poisoned] sus noches con efluvios de tribulación, pero mientras más la evitaba, con más ansiedad esperaba [Waited] su risa pedregosa, sus aullidos de gata feliz y sus canciones de gratitud, agonizando [Dying Suffering] de amor a cualquier hora y en los lugares menos pensados de la casa. Una noche, a diez metros de su cama, en el mesón de platería, los espesos del vientre desquiciado [Completely mad] desbarataron la vidriera y terminaren amándose en un charco de ácido muriático. Aureliano no sólo no pudo dormir un minuto, sino que pasó el día siguiente con calentura [Fever], sollozando de rabia. Se le hizo eterna la llegada de la primera noche en que esperó a Nigromanta [Necromancer] a la sombra de los almendros, atravesado [Crossed over] por las agujas de hielo de la incertidumbre [Uncertainty doubt], y apretando en el puño el peso con cincuenta centavos que le había pedido a Amaranta Úrsula, no tanto porque los necesitara, como para complicarla [Complicate it], envilecería y prostituiría de algún modo con su aventura. Nigromanta [Necromancer] lo llevó a su cuarto alumbrado con veladoras de superchería, a su cama de tijeras con el lienzo percudido [Hit hard] de malos amores, y su cuerpo de perra brava, empedernida [hardened person], desalmada, que se preparó para despacharía como si fuera un niño asustado, y se encontró de pronto con un hombre cuyo poder tremendo exigió a sus en-trañas un movimiento de reacomodación sísmica.

Se hicieron amantes. Aureliano ocupaba la mañana en descifrar pergaminos, y a la hora de la siesta iba al dormitorio [Bedroom space] soporífero donde Nigromanta [Necromancer] lo esperaba [Waited] para enseñarle a hacer primero como las lombrices, luego come los caracoles y por último como los cangrejos, hasta que tenía que abandonarlo para acechar amores extraviados [lost travelers]. Pasaron varias semanas antes de que Aureliano descubriera [Discovered found] que ella tenía alrededor de la cintura un cintillo que parecía hecho con una cuerda de violoncelo [Cello music], pero que era duro como el acero y carecía de remate, porque había nacido y crecido con ella. Casi siempre, entre amor y amor, comían desnudos en la cama, en el calor alucinante y baje las estrellas diurnas que el óxido iba haciendo despuntar en el techo de cinc. Era la primera vez que Nigromanta [Necromancer] tenía un hombre fijo, un machucante de planta, como ella misma decía muerta de risa, y hasta empezaba [started] a hacerse ilusiones de corazón cuando Aureliano le confió su pasión reprimida por Amaranta Úrsula, que no había conseguido remediar [Find solution] con la sustitución, sino que le iba torciendo cada vez más las entrañas a medida que la experiencia [Life experience] ensanchaba [Was widening] el horizonte del amor. Entonces Nigromanta [Necromancer] siguió recibiéndolo con el mismo calor de siempre, pero se hizo pagar los servicios con tanto rigor, que cuando Aureliano no tenía dinero se los cargaba en la cuenta que no llevaba [Carried with] con números sine con rayitas que iba trazando con la uña del pulgar detrás de la puerta. Al anochecer, mientras ella se quedaba barloventeando [Tacking sail] en las sombras de la plaza, Aureliano pasaba por el corredor como un extraño, saludando apenas a Amaranta Úrsula y a Gastón que de ordinario cenaban a esa hora, y volvía a encerrarse en el cuarto, sin poder leer ni escribir, ni siquiera pensar, por la ansiedad que le provocaban las risas, los cuchichees, los retozos preliminares, y luego las explosiones de felicidad [Happiness State] agónica que colmaban las noches de la casa. Ésa era su vida dos años antes de que Gastón empezara a esperar el aeroplano, y seguía siendo igual la tarde en que fue a la librería del sabio catalán y encontró a cuatro muchachos despotricadores, encarnizados [fierce battles] en una discusión sobre los métodos de matar cucarachas en la Edad Media. El viejo librero, conociendo la afición de Aureliano por libros que sólo había leído Beda el Venerable [venerable], lo instó con una cierta malignidad paternal a que terciara en la controversia [public debate], y él ni siquiera tomó aliento para explicar que las cucarachas, el insecto alado más antiguo sobre la tierra, era ya la víctima favorita de les chancletazos [slaps] en el Antiguo Testamento [Will testament], pero que come especie era definitivamente [Definitely] refractaria a cualquier método de exterminio, desde las rebanadas de tomate con bórax hasta la harina con azúcar, pues sus mil seiscientas tres variedades habían resistido [Resisted Opposed] a la más remota, tenaz y despiadada [Merciless woman] persecución [Persecution pursuit] que el hombre había desatado [Unleashed fury] desde sus orígenes contra ser viviente alguno, inclusive el propio hombre, hasta el extremo de que así como se atribuía al género humano un instinto de reproducción [reproduction process], debía atribuírsele otro más definido y apremiante, que era el instinto de matar cucarachas, y que si éstas habían logrado escapar a la ferocidad [Ferocious nature] humana era porque se habían refugiado en las tinieblas, donde se hicieron invulnerables [Not vulnerable] por el miedo congénito del hombre a la oscuridad, pero en cambio se volvieron susceptibles [Prone people] al esplendor del mediodía, de modo que ya en la Edad Media, en la actualidad [Current events] y por los siglos de los siglos, el único método eficaz para matar cucarachas era el deslumbramiento solar.

Aquel fatalismo [Fatalism] enciclopédico [Encyclopedic] fue el principio de una gran amistad. Aureliano siguió reuniéndose todas las tardes con los cuatro discutidores [Arguers], que se llamaban Alvaro, Germán, Alfonso y Gabriel, los primeros y últimos amigos que tuvo en la vida. Para un hombre como él, encastillado [Fortified position] en la realidad [True state] escrita, aquellas sesiones tormentosas que empezaban [were starting] en la librería a las seis de la tarde y terminaban en los burdeles al amanecer, fueron una revelación. No se le había ocurrido pensar hasta entonces que la literatura [literature] fuera el mejor juguete que se había inventado [Made up] para burlarse de la gente, como lo demostró Álvaro en una noche de parranda. Había de transcurrir algún tiempo antes de que Aureliano se diera cuenta de que tanta arbitrariedad tenía erigen en el ejemplo del sabio catalán, para quien la sabiduría no valía la pena si no era posible servirse de ella para inventar una manera nueva de preparar los garbanzos.

La tarde en que Aureliano sentó cátedra sobre las cucarachas, la discusión terminó en la casa de las muchachitas que se acostaban por hambre, un burdel de mentiras en los arrabales de Macondo. La propietaria era una mamasanta [Holy mother] sonriente, atormentada [Tortured soul] por la manía de abrir y cerrar puertas. Su eterna sonrisa parecía provocada por la credulidad de los clientes, que admitían como algo cierto un establecimiento [establishment] que no existía sino en la imaginación, porque allí hasta las cosas tangibles eran irreales: los muebles que se desarmaban al sentarse, la victrola destripada [gutted] en cuyo interior [Inner space] había una gallina incubando, el jardín de flores de papel, los almanaques de años anteriores [Previous ones] a la llegada de la compañía bananera, los cuadros con litografías recortadas de revistas que nunca se editaron. Hasta las putitas tímidas que acudían del vecindario cuando la propietaria les avisaba que habían llegado clientes, eran una pura invención. Aparecían sin saludar, con los trajecitos floreados [floral] de cuando tenían cinco años menos, y se los quitaban con la misma inocencia con que se los habían puesto, y en el paroxismo del amor exclamaban [They exclaimed] asombradas qué barbaridad, mira cómo se está cayendo ese techo, y tan pronto como recibían su peso con cincuenta centavos se lo gastaban en un pan y un pedazo de queso que les vendía la propietaria, más risueña que nunca, porque solamente ella sabía que tampoco esa comida era verdad. Aureliano, cuyo mundo de entonces empezaba [started] en los pergaminos de Melquíades y terminaba en la cama de Nigromanta [Necromancer] encontró en el burdelito imaginario una cura de burro para la timidez. Al principio no lograba llegar a ninguna parte, en unos cuartos donde la dueña entraba en los mejores momentos del amor y hacía toda clase de comentarios [Comments remarks] sobre los encantos íntimos de los protagonistas [Main characters]. Pero con el tiempo llegó a familiarizarse [To familiarize] tanto con aquellos percances del mundo, que una noche más desquiciada [Unhinged mind] que las otras se desnudó en la salita de recibo y recorrió la casa llevando [carrying] en equilibrio una botella de cerveza sobre su masculinidad in-concebible. Fue él quien puso de moda las extravagancias [Extravagant acts] que la propietaria celebraba [Celebrating it] con su sonrisa eterna, sin protestar, sin creer en ellas, lo mismo cuando Germán trató de incendiar [Set fire] la casa para demostrar que no existía, que cuando Alfonso le torció el pescuezo al loro y le echó en la olla donde empezaba [started] a hervir el sancoche de gallina.

Aunque Aureliano se sentía vinculado [Connected Linked] a los cuatro amigos por un mismo cariñe y una misma solidaridad [Mutual support], hasta el punto de que pensaba en ellos como si fueran uno solo, estaba más cerca de Gabriel que de los otros. El vínculo nació la noche en que él habló casualmente del coronel Aureliano Buendía, y Gabriel fue el único que no creyó que se estuviera burlando de alguien. Hasta la dueña, que no solía intervenir en las conversaciones [Conversations], discutió con una rabiosa pasión de comadrona que el coronel Aureliano Buendía, de quien en efecto había oído hablar alguna vez, era un personaje inventado [Made up] por el gobierne como un pretexto para matar liberales. Gabriel, en cambio, no ponía en duda la realidad [True state] del coronel Aureliano Buendía, porque había sido compañero de armas y amigo inseparable [Cannot separate] de su bisabuelo, el coronel Gerineldo Márquez. Aquellas veleidades de la memoria eran todavía más críticas cuando se hablaba de la matanza de los trabajadores. Cada vez que Aureliano tocaba el punto, no sólo la propietaria, sino algunas personas mayores que ella, repudiaban [rejected utterly] la patraña de los trabajadores acorralados [Cornered animals] en la estación, y del tren de doscientos vagones cargados de muertos, e inclusive se obstinaban [obstinately] en lo que después de todo había quedado establecido [Established] en expedientes [Case files] judiciales y en los textos de la escuela primaria: que la compañía bananera no había existido [Has existed] nunca. De modo que Aureliano y Gabriel estaban vinculados [Connected links] por una especie de complicidad [Complicity], fundada en hechos reales en los que nadie creía, y que habían afectado sus vidas hasta el punto de que ambos se encontraban [Were finding] a la deriva en la resaca de un mundo acabado, del cual sólo quedaba la nostalgia. Gabriel dormía donde lo sorprendiera la hora. Aureliano lo acomodó varias veces en el taller de platería, pero se pasaba las noches en vela, perturbado [Disturbed state] por el trasiego de los muertos que andaban basta el amanecer por los dormitorios [Bedrooms area]. Más tarde se lo encomendó a Nigromanta [Necromancer], quien lo llevaba [Carried with] a su cuartito multitudinario [large crowd] cuando estaba libre, y le anotaba [Noted down] las cuentas con rayitas verticales detrás de la puerta, en los pocos espacios disponibles que habían dejado las deudas de Aureliano.

A pesar de su vida desordenada [Very messy], todo el grupo trataba de hacer algo perdurable, a instancias del sabio catalán. Era él, con su experiencia [Life experience] de antiguo profesor de letras clásicas y su depósito de libros raros, quien los había puesto en condiciones de pasar una noche entera buscando la trigésimo séptima situación dramática, en un pueblo donde ya nadie tenía interés ni posibilidades [Possible options] de ir más allá de la escuela primaria. Fascinado por el descubrimiento [Discovery] de la amistad, aturdido por los hechizos de un mundo que le había sido vedado por la mezquindad de Fernanda, Aureliano abandonó el escrutinio [Close scrutiny] de los pergaminos, precisamente cuando empezaban [were starting] a revelársele como predicciones en versos cifrados. Pero la comprobación posterior [Later] de que el tiempo alcanzaba [Reached it] para todo sin que fuera necesario renunciar a los burdeles, le dio ánimos para volver al cuarto de Melquíades, decidido [Made decision] a no flaquear en su empeño hasta descubrir las últimas claves. Eso fue por los días en que Gastón empezaba [started] a esperar el aeroplano, y Amaranta Úrsula se encontraba [Found it] tan sola, que una mañana apareció en el cuarto.

—Hola, antropófago —le dijo—. Otra vez en la cueva.

Era irresistible, con su vestido inventado [Made up], y uno de los largos collares de vértebras de sábalo, que ella misma fabricaba [Manufactured item]. Había desistido [Give up] del sedal, convencida [Convinced person] de la fidelidad [Loyalty fidelity] del marido, y por primera vez desde el regreso parecía disponer de un rato de ocio. Aureliano no hubiera tenido necesidad de verla para saber que había llegado. Ella se acodó en la mesa de trabajo, tan cercana e inerme que Aureliano percibió el hondo rumor de sus huesos, y se interesó en los pergaminos. Tratando de sobreponerse [Overcome Difficulty] a la turbación, él atrapó la voz que se le fugaba, la vida que se le iba, la memoria que se le convertía en un pólipo petrificado [Frozen stiff], y le habló del destino levítico del sánscrito, de la posibilidad [Possible outcome] científica [Scientific method] de ver el futuro transparentado en el tiempo como se ve a contraluz lo escrito en el reverso de un papel, de la necesidad de cifrar las predicciones para que no se derrotaran a sí mismas, y de las Centurias de Nostradamus y de la destrucción de Cantabria anunciada [Announced news] por San Millán. De pronto, sin interrumpir [To interrupt] la plática, movido por un impulso que dormía en él desde sus orígenes, Aureliano puso su mano sobre la de ella, creyendo que aquella decisión final ponía término a la zozobra. Sin embargo, ella le agarró el índice con la inocencia cariñosa con que lo hizo muchas veces en la infancia, y lo tuvo agarrado mientras él seguía contestando [Answering back] sus preguntas. Permanecieron así, vinculados [Connected links] por un índice de hielo que no transmitía nada en ningún sentido, hasta que ella despertó de su sueño momentáneo [Temporary Brief] y se dio una palmada en la frente. «¡Las hormigas!», exclamó. Y entonces se olvidó de los manuscritos, llegó hasta la puerta con un paso de baile, y desde allí le mandó a Aureliano con la punta de los dedos el mismo beso con que se despidió de su padre la tarde en que la mandaron a Bruselas.

—Después me explicas —dijo—. Se me había olvidado que hoy es día de echar cal en los huecos de las hormigas.

Siguió yendo al cuarto ocasionalmente [Occasional event], cuando tenía algo que hacer por esos lados, y permanecía allí breves minutos, mientras su marido continuaba [Continued] escrutando [Scrutinizing Closely] el cielo. Ilusionado [Elated] con aquel cambio, Aureliano se quedaba entonces a comer en familia, como no lo hacía desde los primeros meses del regrese de Amaranta Úrsula. A Gastón le agradó. En las conversaciones [Conversations] de sobremesa, que solían prolongarse por más de una hora, se dolía de que sus socios le estuvieran [They were] engañando. Le habían anunciado [Announced now] el embarque del aeroplano en un buque que no llegaba, y aunque sus agentes marítimos insistían en que no llegaría nunca porque no figuraba en las listas de les barcos del Caribe, sus socios se obstinaban [obstinately] en que el despacho era correcto, y hasta insinuaban [Hinted] la posibilidad [Possible outcome] de que Gastón les mintiera en sus cartas. La correspondencia [Correspondence] alcanzó tal grado de suspicacia recíproca, que Gastón optó por no volver a escribir, y empezó a sugerir la posibilidad [Possible outcome] de un viaje rápido a Bruselas, para aclarar las cosas, y regresar con el aeroplano. Sin embargo, el proyecto se desvaneció tan pronto como Amaranta Úrsula reiteró su decisión de no moverse de Macondo aunque se quedara sin marido. En los primeros tiempos, Aureliano compartió la idea generalizada [Widespread] de que Gastón era un tonto en velocípedo, y eso le suscitó un vago sentimiento de piedad. Más tarde, cuando obtuvo en los burdeles una información [Information] más profunda sobre la naturaleza de los hombres, pensó que la mansedumbre de Gastón tenía origen en la pasión desmandada [Unruly]. Pero cuando lo conoció mejor, y se dio cuenta de que su verdadero carácter estaba en contradicción con su conducta sumisa, concibió la maliciosa sospecha de que hasta la espera del aeroplano era una farsa. Entonces pensó que Gastón no era tan tonto como lo aparentaba, sino al contrario, un hombre de una constancia, una habilidad [special skill] y una paciencia infinitas, que se había propuesto vencer a la esposa por el cansancio de la eterna complacencia [Satisfaction], del nunca decirle que no, del simular una conformidad sin límites, dejándola enredarse en su propia telaraña, hasta el día en que no pudiera soportar más el tedio de las ilusiones al alcance de la mano, y ella misma hiciera las maletas para volver a Europa. La antigua piedad de Aureliano se transformó en una animadversión [Strong dislike] virulenta [Virulent aggressive]. Le pareció tan perverso el sistema de Gastón, pero al mismo tiempo tan eficaz, que se atrevió a prevenir a Amaranta Úrsula. Sin embargo, ella se burló de su suspicacia, sin vislumbrar siquiera la desgarradora [Heartbreaking scene] carga de amor, de incertidumbre [Uncertainty doubt] y de celos que llevaba [Carried with] dentro. No se le había ocurrido pensar que suscitaba en Aureliano algo más que un afecto fraternal, hasta que se pinchó un dedo tratando de destapar una lata de melocotones [Peaches fruit], y él se precipitó a chuparle la sangre con una avidez y una devoción que le erizaron la piel.

—¡Aureliano! —rió ella, inquieta—. Eres demasiado [Too much] malicioso para ser un buen murciélago.

Entonces Aureliano se desbordó. Dándole besitos huérfanos en el cuenco de la mano herida, abrió los pasadizos más recónditos de su corazón, y se sacó una tripa interminable y macerada [Ground grain], el terrible animal parasitario que había incubado en el martirio. Le contó cómo se levantaba a medianoche para llorar de desamparo y de rabia en la ropa íntima que ella dejaba secando en el baño. Le contó con cuánta ansiedad le pedía a Nigromanta [Necromancer] que chillara como una gata, y sollozara en su oído gastón gastón gastón, y con cuánta astucia saqueaba sus frascos de perfume para encontrarles [Find them] en el cuello de las muchachitas que se acostaban por hambre. Espantada [Frightened away] con la pasión de aquel desahogo, Amaranta Úrsula fue cerrando los dedos, contrayéndolos [Contracting them] come un molusco, hasta que su mano herida, liberada [Freed woman] de todo dolor y todo vestigio de misericordia [Great mercy], se convirtió en un nudo de esmeraldas [Emeralds] y topacios, y huesos pétreos e insensibles [insensitive].

—¡Bruto! —dijo, como si estuviera escupiendo [Spitting coughing]—. Me voy a Bélgica en el primer barco que salga.

Álvaro había llegado una de esas tardes a la librería del sabio catalán, pregonando [Proclaiming] a voz en cuello su último hallazgo: un burdel zoológico. Se llamaba El Niño de Oro, y era un inmenso salón al aire libre, por donde se paseaban a voluntad no menos de doscientos alcaravanes [Wagons caravans] que daban la hora con un cacareo ensordecedor [deafening]. En los corrales de alambre que rodeaban la pista de baile, y entre grandes camelias amazónicas, había garzas de colores, caimanes cebados como cerdos, serpientes de doce cascabeles, y una tortuga de concha dorada que se zambullía en un minúsculo océano artificial [Man made object]. Había un perrazo blanco, manso y pederasta, que sin embargo prestaba servicios de padrote para que le dieran de comer. El aire tenía una densidad ingenua, como si lo acabaran de inventar, y las bellas mulatas que esperaban [They waited] sin esperanza [Hope] entre pétalos sangrientos [Bloody violent] y discos pasados de moda, conocían oficios de amor que el hombre había dejado olvidados en el paraíso terrenal. La primera noche en que el grupo visitó aquel invernadero de ilusiones, la espléndida [Splendid view] y taciturna [Silent] anciana que vigilaba [Watched closely] el ingreso en un mecedor de bejuco, sintió que el tiempo regresaba a sus manantiales primarios, cuando entre los cinco que llegaban descubrió un hombre óseo, cetrino, de pómulos tártaros, marcado para siempre y desde el principio del mundo por la viruela de la soledad.

—¡Ay —suspiró— Aureliano!

Estaba viendo otra vez al coronel Aureliano Buendía, como lo vio a la luz de una lámpara mucho antes de las guerras, mucho antes de la desolación de la gloria y el exilio del desencanto [disenchantment], la remota madrugada en que él fue a su dormitorio [Bedroom space] para impartir la primera orden de su vida: la orden de que le dieran amor. Era Pilar Ternera. Años antes, cuando cumplió los ciento cuarenta y cinco, había renunciado [resigned] a la perniciosa costumbre de llevar las cuentas de su edad, y continuaba [Continued] viviendo en el tiempo estático y marginal de los recuerdes, en un futuro perfectamente [perfectly] revelado [Revealed truth] y establecido [Established], más allá de los futuros perturbados [Disturbed people] por las acechanzas y las suposiciones insidiosas de las barajas.

Desde aquella noche, Aureliano se había refugiado en la ternura y la comprensión compasiva [showing compassion] de la tatarabuela ignorada [Ignored thing]. Sentada en el mecedor de bejuco, ella evocaba el pasado, reconstruía la grandeza y el infortunio [Bad luck] de la familia y el arrasado esplendor de Macondo, mientras Álvaro asustaba a los caimanes con sus carcajadas de estrépito, y Alfonso inventaba la historia truculenta [Cruel brutal] de los alcaravanes [Wagons caravans] que les sacaron los ojos a picotazos [Pecking away] a cuatro clientes que se portaron mal la semana anterior [Previous time], y Gabriel estaba en el cuarto de la mulata pensativa que no cobraba el amor con dinero, sino con cartas para un novio contrabandista [Smuggler] que estaba preso al otro lado del Orinoco, porque los guardias fronterizos [Border] lo habían purgado y lo habían sentado luego en una bacinilla que quedó llena de mierda con diamantes. Aquel burdel verdadero, con aquella dueña maternal, era el mundo con que Aureliano había soñado en su prolongado [Long period] cautiverio. Se sentía tan bien, tan próximo al acompañamiento perfecto, que no pensó en otro refugio la tarde en que Amaranta Úrsula le desmigajó las ilusiones. Fue dispuesto a desahogarse [relieve] con palabras, a que alguien le zafara los nudos que le oprimían el pecho, pero sólo consiguió soltarse en un llanto fluido y cálido y reparador, en el regazo de Pilar Ternera. Ella lo dejó terminar, rascándole la cabeza con la yema de los dedos, y sin que él le hubiera revelado [Revealed truth] que estaba llorando de amor ella reconoció de inmediato [immediate] el llanto más antiguo de la historia del hombre.

—Bueno, niñito —lo consoló—: ahora dime quién es.

Cuando Aureliano se lo dijo, Pilar Ternera emitió una risa profunda, la antigua risa expansiva [Outgoing Personality] que había terminado [finished] por parecer un cucurrucuteo [Coquettish flirtation] de palomas. No había ningún misterio en el corazón de un Buendía que fuera impenetrable [impenetrable] para ella, porque un siglo de naipes y de experiencia [Life experience] le había enseñado que la historia de la familia era un engranaje de repeticiones irreparables, una rueda giratoria [Rotating motion] que hubiera seguido dando vueltas hasta la eternidad, de no haber sido por el desgaste progresivo [Progressive change] e irremediable [No remedy] del eje.

—No te preocupes —sonrió—, En cualquier lugar en que esté ahora, ella te está esperando.

Eran las cuatro y media de la tarde, cuando Amaranta Úrsula salió del baño. Aureliano la vio pasar frente a su cuarto, con una bata de pliegues tenues y una toalla enrollada [ Rolled up] en la cabeza como un turbante. La siguió casi en puntillas, tambaleándose de la borrachera y entró al dormitorio [Bedroom space] nupcial en el momento en que ella se abrió la bata y se la volvió a cerrar espantada [Frightened away].

Hizo una señal silenciosa hacia el cuarto contiguo, cuya puerta estaba entreabierta [Ajar door], y donde Aureliano sabia que Gastón empezaba [started] a escribir una carta.

—Vete —dijo sin voz.

Aureliano sonrió, la levantó por la cintura con las des manos, como una maceta de begonias, y la tiró boca arriba en la cama. De un tirón brutal, la despojó de la túnica de baño antes de que ella tuviera tiempo de impedirlo, y se asomó al abismo de una desnudez recién lavada que no tenía un matiz de la piel, ni una veta de vellos, ni un lunar recóndito que él no hubiera imaginado [Imagined Concept] en las tinieblas de otros cuartos. Amaranta Úrsula se defendía sinceramente [Sincerely], con astucias de hembra sabia, comadrejeando [Gossiping] el escurridizo [Slippery tricky] y flexible y fragante cuerpo de comadreja, mientras trataba de destroncarle [To cut off] los riñones con las rodillas y le alacraneaba la cara con las uñas, pero sin que él ni ella emitieran un suspiro que no pudiera confundirse con la respiración de alguien que contemplara el parsimonioso [Frugal] crepúsculo de abril por la ventana abierta. Era una lucha feroz, una batalla a muerte, que, sin embargo, parecía desprovista de toda violencia [Violence aggression], porque estaba hecha de agresiones distorsionadas [Distorted views] y evasivas espectrales, lentas, cautelosas, solemnes, de modo que entre una y otra había tiempo para que volvieran a florecer las petunias y Gastón olvidara sus sueños de aeronauta en el cuarto vecino, como si fueran des amantes enemigos [Enemies] tratando de reconciliarse [Make peace] en el fondo de un estanque diáfano. En el fragor del encarnizado [Fierce] y ceremonioso [Ceremonial] forcejeo, Amaranta Úrsula comprendió que la meticulosidad [Great care] de su silencio era tan irracional, que habría podido despertar las sospechas del marido contiguo, mucho más que los estrépitos de guerra que trataban de evitar. Entonces empezó a reír con los labios apretados, sin renunciar a la lucha, pero defendiéndose con mordiscos falsos y descomadrejeando [Gossiping idly] el cuerpo poco a poco, hasta que ambos tuvieron conciencia de ser al mismo tiempo adversarios [Opponents] y cómplices, y la brega degeneró en un retozo convencional y las agresiones se volvieron caricias. De pronto, casi jugando, como una travesura más, Amaranta Úrsula descuidó la defensa, y cuando trató de reaccionar, asustada de lo que ella misma había hecho posible, ya era demasiado [Too much] tarde. Una conmoción descomunal [Enormous] la inmovilizó [Immobilized froze] en su centre de gravedad, la sembró en su sitie, y su voluntad defensiva [Defensive position] fue demolida [Demolished building] por la ansiedad irresistible de descubrir qué eran los silbos anaranjados y les globos invisibles [Invisible] que la esperaban [They waited] al otro lado de la muerte. Apenas tuve tiempo de estirar la mano y buscar a ciegas la toalla, y meterse una mordaza entre los dientes, para que no se le salieran los chillidos de gata que ya le estaban desgarrando [Tearing apart] las entrañas.

XX

Pilar Ternera murió en el mecedor de bejuco, una noche de fiesta, vigilando [Watching] la entrada de su paraíso. De acuerdo con su última voluntad, la enterraron sin ataúd, sentada en el mecedor que ocho hombres bajaron con cabuyas en un hueco enorme, excavado en el centro de la pista de baile. Las mulatas vestidas de negro, pálidas de llanto, improvisaban [improvised] oficios de tinieblas mientras se quitaban los aretes, los prendedores y las sortijas, y los iban echando en la fosa, antes de que la sellaran con una lápida sin nombre ni fechas y le pusieran encima un promontorio de camelias amazónicas. Después de envenenar [Poison] a los animales, clausuraron puertas y ventanas con ladrillos y argamasa, y se dispersaron por el mundo con sus baúles de madera, tapizados por dentro con estampas de santos, cromos de revistas y retratos de novios efímeros, remotos y fantásticos [Fantastic wonderful], que cagaban diamantes, o se comían a los caníbales, o eran coronados [Crowned ones] reyes de barajas en altamar.

Era el final. En la tumba de Pilar Ternera, entre salmos y abalorios de putas, se pudrían los escombros del pasado, los pocos que quedaban después de que el sabio catalán remató la librería y regresó a la aldea mediterránea donde había nacido, derrotado [defeated] por la nostalgia de una primavera tenaz. Nadie hubiera podido presentir su decisión. Había llegado a Macondo en el esplendor de la compañía bananera, huyendo de una de tantas guerras, y no se le había ocurrido nada más práctico que instalar aquella librería de incunables y ediciones originales en varios idiomas, que los clientes casuales bojeaban [Were Waving] con recelo, como si fueran libros de muladar, mientras esperaban [They waited] el turno para que les interpretaran [Will interpret] los sueños en la casa de enfrente. Estuvo media vida en la calurosa trastienda, garrapateando [Scribbling drawings] su escritura [Writing Process] preciosista en tinta violeta [purple color] y en hojas que arrancaba [Ripped off] de cuadernos escolares, sin que nadie supiera a ciencia cierta qué era lo que escribía. Cuando Aureliano lo conoció tenía dos cajones llenos de aquellas páginas abigarradas que de algún modo hacían pensar en los pergaminos de Melquíades, y desde entonces hasta cuando se fue había llenado un tercero, así que era razonable pensar que no había hecho nada más durante su permanencia [Lasting Presence] en Macondo. Las únicas personas con quienes se relacionó fueron los cuatro amigos, a quienes les cambió por libros los trompos y las cometas, y los puso a leer a Séneca y a Ovidio cuando todavía estaban en la escuela primaria. Trataba a los clásicos con una familiaridad [Family ties] casera, como si todos hubieran sido en alguna época sus compañeros de cuarto, y sabia muchas cosas que simplemente no se debían saber, como que San Agustín usaba debajo del hábito un jubón de lana que no se quitó en catorce años, y que Arnaldo de Vilanova, el nigromante, se volvió impotente desde niño por una mordedura [Bite wound] de alacrán. Su fervor por la palabra escrita era una urdimbre de respeto solemne e irreverencia [Disrespectful act] comadrera. Ni sus propios manuscritos estaban a salvo de esa dualidad [Duality]. Habiendo [Having] aprendido el catalán para traducirlos, Alfonso se metió un rollo de páginas en los bolsillos, que siempre tenía llenos de recortes de periódicos y manuales de oficios raros, y una noche los perdió en la casa de las muchachitas que se acostaban por hambre. Cuando el abuelo sabio se enteró, en vez de hacerle el escándalo [Public scandal] temido comentó muerto de risa que aquel era el destino natural de la literatura [literature]. En cambio, no hubo poder humano capaz de persuadirlo de que no se llevara los tres cajones cuando regresó a su aldea natal, y se soltó en improperios cartagineses contra los inspectores del ferrocarril [Railway train] que trataban de mandarlos como carga, hasta que consiguió quedarse con ellos en el vagón de pasajeros. «El mundo habrá acabado de joderse —dijo entonces— el día en que los hombres viajen en primera clase y la literatura [literature] en el vagón de carga.» Eso fue lo último que se le oyó decir. Había pasado una semana negra con los preparativos finales del viaje, porque a medida que se apro-ximaba la hora se le iba descomponiendo [Breaking Down] el humor, y se le traspapelaban las intenciones, y las cosas que ponía en un lugar aparecían en otro, asediado [under siege] por los mismos duendes que ator-mentaban a Fernanda.

- Collons -maldecía—. Me cago en el canon 27 del sínodo de Londres.

Germán y Aureliano se hicieron cargo de él. Lo auxiliaron como a un niño, le prendieron los pasajes y los documentos [official papers] migratorios [Migratory nomadic] en los bolsillos con alfileres de nodriza, le hicieron una lista pormenorizada de lo que debía hacer desde que saliera de Macondo hasta que desembarcara [Would land] en Barcelona, pero de todos modos echó a la basura sin darse cuenta un pantalón con la mitad de su dinero. La víspera del viaje, después de clavetear los cajones y meter la ropa en la misma maleta con que había llegado, frunció sus párpados de almejas, señaló con una especie de bendición procaz los montones de libros con los que habla sobrellevado [Endured pain] el exilio, y dijo a sus amigos:

—¡Ahí les dejo esa mierda!

Tres meses después se recibieron en un sobre grande veintinueve cartas y más de cincuenta retratos, que se le habían acumulado [Accumulated] en los ocios de altamar. Aunque no ponía fechas, era evidente el orden en que había escrito las cartas. En las primeras contaba con su humor habitual [usual] las peripecias de la travesía, las ganas que le dieron de echar por la borda al sobrecargo [Overload charge] que no le permitió meter los tres cajones en el camarote, la imbecilidad [Stupidity] lúcida de una señora que se aterraba con el número 13, no por superstición [Superstitious Belief] sino porque le parecía un número que se había quedado sin terminar, y la apuesta que se ganó en la primera cena porque reconoció en el agua de a bordo el sabor a remolachas nocturnas de los manantiales de Lérida. Con el transcurso de los días, sin embargo, la realidad [True state] de a bordo le importaba cada vez menos, y hasta los acontecimientos [Big events] más recientes y triviales le parecían dignos de añoranza, porque a medida que el barco se alejaba, la memoria se le iba volviendo triste. Aquel proceso de nostalgización pro-gresiva era también evidente en los retratos. En los primeros parecía feliz, con su camisa de inválido y su mechón nevado, en el cabrilleante octubre del Caribe. En los últimos se le veía con un abrigo oscuro y una bufanda de seda, pálido de sí mismo y taciturnado [Very quiet] por la ausencia, en la cubierta de un barco de pesadumbre [sorrow] que empezaba [started] a sonambular [Sleepwalked around] por océanos otoñales. Germán y Aureliano le contestaban las cartas. Escribió tantas en los primeros meses, que se sentían entonces más cerca de él que cuando estaba en Macondo, y casi se aliviaban de la rabia de que se hubiera ido. Al principio mandaba a decir que todo seguía igual, que en la casa donde nació estaba todavía el caracol rosado, que los arenques secos tenían el mismo sabor en la yesca de pan, que las cascadas de la aldea continuaban [Kept going] perfumándose al atardecer. Eran otra vez las hojas de cuaderno rezurcidas con garrapatitas [Little ticks] moradas, en las cuales dedicaba [dedicated] un párrafo especial a cada uno. Sin embargo, y aunque él mismo no parecía advertirlo [warn him], aquellas cartas de recuperación y estímulo [Stimulus] se iban transformando [transforming] poco a poco en pastorales de desengaño. En las noches de invierno, mientras hervía la sopa en la chimenea, añoraba el calor de su trastienda, el zumbido del sol en los almendros polvorientos, el pito del tren en el sopor de la siesta, lo mismo que añoraba en Macondo la sopa de invierno en la chimenea, los pregones del vendedor de café y las alondras fugaces de la primavera. Aturdido por dos nostalgias enfrentadas como dos espejos, perdió su maravilloso sentido de la irrealidad [Unreality], hasta que terminó por recomendarles [Recommend them] a todos que se fueran de Macondo, que olvidaran cuanto él les había enseñado del mundo y del corazón humano, que se cagarán en Horacio, y que en cualquier lugar en que estuvieran [They were] recordaran siempre que et pasado era mentira, que la memoria no tenía caminos de regreso, que toda la primavera antigua era irrecuperable [Irrecoverable], y que el amor más desatinado [Madness] y tenaz era de todos modos una verdad efímera.

Álvaro fue el primero que atendió el consejo de abandonar a Macondo. Lo vendió todo, hasta el tigre cautivo que se burlaba de los transeúntes en el patio de su casa, y compró un pasaje eterno en un tren que nunca acababa de viajar. En las tarjetas postales que mandaba desde las estaciones intermedias [intermediate], describía a gritos las imágenes instantáneas que había visto por la ventanilla del vagón, y era como ir haciendo trizas y tirando al olvido el largo poema de la fugacidad: los negros quiméricos en los algodonales de la Luisiana, los caballos alados en la hierba azul de Kentucky, los amantes griegos en el crepúsculo infernal de Arizona, la muchacha de suéter rojo que pintaba acuarelas en los lagos de Michigan, y que le hizo con los pinceles un adiós que no era de despedida [Farewell speech] sino de esperanza [Hope], porque ignoraba [Ignored It] que estaba viendo pasar un tren sin regreso. Luego se fueron Alfonso y Germán, un sábado, con la idea de regresar el lunes, y nunca se volvió a saber de ellos. Un año después de la partida del sabio catalán, el único que quedaba en Macondo era Gabriel, todavía al garete, a merced de la azarosa caridad de Nigromanta [Necromancer], y contestando [Answering back] los cuestionarios del concurso de una revista francesa, cuyo premio mayor era un viaje a París. Aureliano, que era quien recibía la suscripción, lo ayudaba a llenar los formularios [Forms], a veces en su casa, y casi siempre entre los pomos de loza y el aire de valeriana [valerian] de la única botica que quedaba en Macondo, donde vivía Mercedes, la sigilosa novia de Gabriel. Era lo último que iba quedando de un pasado cuyo aniquilamiento no se consumaba [Fully consumed], porque seguía aniquilándose indefinidamente, consumiéndose [Consuming] dentro de sí mismo, acabándose a cada minuto pero sin acabar de acabarse jamás. El pueblo había llegado a tales extremos de inactividad [Inactivity], que cuando Gabriel ganó el concurso y se fue a París con dos mudas de ropa, un par de zapatos y las obras completas de Rabelais, tuvo que hacer señas al maquinista para que el tren se detuviera a recogerlo. La antigua calle de los Turcos era entonces un rincón de abandono, donde los últimos árabes se dejaban llevar hacia la muerte por la costumbre milenaria de sentarse en la puerta, aunque hacia muchos años que habían vendido la última yarda de diagonal [Diagonal line], y en las vitrinas sombrías solamente quedaban los maniquíes decapitados [Beheaded people]. La ciudad de la compañía bananera, que tal vez Patricia Brown trataba de evocar para sus nietos en las noches de intolerancia [No tolerance] y pepinos en vinagre de Prattville, Alabama, era una llanura de hierba silvestre. El cura anciano que había sustituido [Replaced item] al padre Ángel, y cuyo nombre nadie se tomó el trabajo de averiguar, esperaba [Waited] la piedad de Dios tendido a la bartola en una hamaca, atormentado [Tormented soul] por la artritis y el insomnio de la duda, mientras los lagartos y las ratas se disputaban la herencia del templo vecino. En aquel Macondo olvidado hasta por los pájaros, donde el polvo y el calor se habían hecho tan tenaces que costaba trabajo respirar, recluidos [Confined] por la soledad y el amor y por la soledad del amor en una casa donde era casi imposible dormir por el estruendo [Loud crash] de las hormigas coloradas, Aureliano y Amaranta Úrsula eran los únicos seres felices, y los más felices sobre la tierra.

Gastón había vuelto a Bruselas. Cansado de esperar el aeroplano, un día metió en una maletita las cosas indispensables [Essential things] y su archivo de correspondencia [Correspondence] y se fue con el propósito de regresar por el aire, antes de que sus privilegios [Special rights] fueran cedidos a un grupo de aviadores alemanes que habían presentado [Presented idea] a las autoridades provinciales un proyecto más ambicioso que el suyo. Desde la tarde del primer amor, Aureliano y Amaranta Úrsula habían seguido aprovechando los escasos descuidos [Negligent acts] del esposo, amándose con ardores amordazados en encuentros azarosos y casi siempre interrumpidos [Interrupted lives] por regresos imprevistos [Unforeseen events]. Pero cuando se vieron solos en la casa sucumbieron en el delirio de los amores atrasados. Era una pasión insensata [foolish], desquiciante, que hacía temblar de pavor en su tumba a los huesos de Fernanda, y los mantenía en un estado de exaltación per-petua. Los chillidos de Amaranta Úrsula, sus canciones agónicas, estallaban [Exploded burst] lo mismo a las dos de la tarde en la mesa del comedor, que a las dos de la madrugada en el granero. «Lo que más me duele —reía— es tanto tiempo que perdimos.» En el aturdimiento de la pasión, vio las hormigas devastando [Ravaging] el jardín, saciando su hambre prehistórica en las maderas de la casa, y vio el torrente de lava viva apoderándose otra vez del corredor, pero solamente se preocupó de combatirlo [Fight it] cuando lo encontró en su dormitorio [Bedroom space]. Aureliano abandonó los pergaminos, no volvió a salir de la casa, y contestaba de cualquier modo las cartas del sabio catalán. Perdieron el sentido de la realidad [True state], la noción del tiempo, el ritmo de los hábitos cotidianos [Daily routines]. Volvieron a cerrar puertas y ventanas para no demorarse en trámites de desnudamientos, y andaban por la casa como siempre quiso estar Remedios, la bella, y se revolcaban en cueros en los barrizales del patio, y una tarde estuvieron a punto de ahogarse cuando se amaban en la alberca. En poco tiempo hicieron más estragos que las hormigas coloradas: destrozaron los muebles de la sala, rasgaron con sus locuras la hamaca que había resistido [Resisted Opposed] a los tristes amores de campamento [Military camp] del coronel Aureliano Buendía, y destriparon los colchones y los vaciaron en los pisos para sofocarse en tempestades de algodón. Aunque Aureliano era un amante tan feroz como su rival, era Amaranta Úrsula quien comandaba [commanding leader] con su ingenio disparatado y su voracidad lírica aquel paraíso de desastres, como si hubiera concentrado [Highly focused] en el amor la indómita energía que la tatarabuela consagró a la fabricación de animalitos [Little animals] de caramelo. Además, mientras ella cantaba de placer y se moría de risa de sus propias invenciones, Aureliano se iba haciendo más absorto y callado, porque su pasión era ensimismada [Self absorbed] y calcinante. Sin embargo, ambos llegaron a tales extremos de virtuosismo [Great skill], que cuando se agotaban en la exaltación le sacaban mejor partido al cansancio. Se entregaron a la idolatría de sus cuerpos, al descubrir que los tedios del amor tenían posibilidades [Possible options] inexploradas [Uncharted areas], mucho más ricas que las del deseo. Mientras él amasaba con claras de huevo los senos eréctiles de Amaranta Úrsula, o suavizaba con manteca de coco sus muslos elásticos y su vientre aduraznado [Firmed up], ella jugaba a las muñecas con la portentosa criatura de Aureliano, y le pintaba ojos de payaso con carmín de labios y bigotes de turco con carboncillo [Charcoal] de las cejas, y le ponía corbatines de organza y sombreritos de papel plateado. Una noche se embadurnaron de pies a cabeza con melocotones [Peaches fruit] en almíbar, se lamieron como perros y se amaron como locos en el piso del corredor, y fueron despertados [Awakened state] por un torrente de hormigas carniceras que se disponían a devorarlos [Devour them] vivos.

En las pausas del delirio Amaranta Úrsula contestaba las cartas de Gastón. Lo sentía tan distante y ocupado, que su regreso le parecía imposible. En una de las primeras cartas él contó que en realidad [True state] sus socios habían mandado el aeroplano, pero que una agencia marítima de Bruselas lo había embarcado [on board ship] por error con destino a Tanganyika, donde se lo entregaron a la dispersa comunidad de los Makondos. Aquella confusión ocasionó tantos contratiempos que solamente la recuperación del aeroplano podía tardar dos años. Así que Amaranta Úrsula descartó la posibilidad [Possible outcome] de un regreso inoportuno [Bad timing]. Aureliano, por su parte, no tenía más contacto con el mundo que las cartas del sabio catalán, y las noticias que recibía de Gabriel a través de Mercedes, la boticaria silenciosa. Al principio eran contactos reales. Gabriel se había hecho reembolsar el pasaje de regreso para quedarse en París, vendiendo [Selling goods] los periódicos atrasados y las botellas vacías que las camareras sacaban de un hotel lúgubre de la calle Dauphine. Aureliano podía imaginarlo entonces con un suéter de cuello alto que sólo se quitaba cuando las terrazas de Montparnasse se llenaban de enamorados [lovers couple] primaverales, y durmiendo de día y escribiendo [Writing now] de noche para confundir el hambre, en el cuarto oloroso a espuma de coliflores [Cauliflowers] hervidas donde había de morir Rocamadour. Sin embargo, sus noticias se fueron haciendo poco a poco tan inciertas, y tan esporádicas y melancólicas las cartas del sabio, que Aureliano se acostumbró a pensar en ellos como Amaranta Úrsula pensaba en su marido, y ambos quedaron flotando en un universo vacío, donde la única realidad [True state] cotidiana [Daily routine] y eterna era el amor.

De pronto, como un estampido en aquel mundo de inconsciencia [Unconscious] feliz, llegó la noticia del regreso de Gastón. Aureliano y Amaranta Úrsula abrieron lo ojos, sondearon sus almas, se miraron a la cara con la mano en el corazón, y comprendieron que estaban tan identificados [Identified ones] que preferían la muerte a la separación. Entonces ella le escribió al marido una carta de verdades contradictorias [Contradictory things], en la que le reiteraba [Repeated again] su amor y sus ansias de volver a verlo, al mismo tiempo que admitía como un designio fatal la imposibilidad [Impossible task] de vivir sin Aureliano. Al contrario de lo que ambos esperaban [They waited], Gastón les mandó una respuesta tranquila, casi paternal, con dos hojas enteras consagradas a prevenirlos contra las veleidades de la pasión, y un párrafo final con votos inequívocos por que fueran tan felices como él lo fue en su breve experiencia [Life experience] conyugal. Era una actitud tan imprevista, que Amaranta Úrsula se sintió humillada [humiliated person] con la idea de haber proporcionado [Proportioned size] al marido el pretexto que él deseaba para abandonarla a su suerte. El rencor se le agravó seis meses después, cuando Gastón volvió a escribirle desde Leopoldville, donde por fin había recibido el aeroplano, sólo para pedir que le mandaran el velocípedo, que de todo lo que había dejado en Macondo era lo único que tenía para él un valor sentimental [Emotional value]. Aureliano sobrellevó con paciencia el despecho de Amaranta Úrsula, se esforzó por demostrarle que podía ser tan buen marido en la bonanza como en la adversidad [Hardship], y las urgencias cotidianas [Daily routines] que los asediaban [besieged] cuando se les acabaron los últimos dineros de Gastón crearon entre ellos un vínculo de solidaridad [Mutual support] que no era tan deslumbrante y capitoso como la pasión, pero que les sirvió para amarse tanto y ser tan felices como en los tiempos alborotados [Noisy Disturbance] de la salacidad. Cuando murió Pilar Ternera estaban esperando un hijo.

En el sopor del embarazo, Amaranta Úrsula trató de establecer una industria de collares de vértebras de pescados. Pero a excepción de Mercedes, que le compró una docena, no encontró a quién vendérselos. Aureliano tuvo conciencia por primera vez de que su don de lenguas, su sabiduría enciclopédica [Encyclopedic comprehensive], su rara facultad de recordar sin conocerlos los pormenores de hechos y lugares remotos, eran tan inútiles como el cofre de pedrería legítima de su mujer, que entonces debía valer tanto como todo el dinero de que hubieran podido disponer, juntos, los últimos habitantes de Macondo. Sobrevivían de milagro. Aunque Amaranta Úrsula no perdía el buen humor, ni su ingenio para las travesuras eróticas, adquirió la costumbre de sentarse en el corredor después del almuerzo, en una especie de siesta insomne y pensativa. Aureliano la acompañaba. A veces permanecían en silencio hasta el anochecer, el uno frente a la otra, mirándose a los ojos, amándose en el sosiego con tanto amor como antes se amaron en el escándalo [Public scandal]. La incertidumbre [Uncertainty doubt] del futuro les hizo volver el corazón hacia el pasado. Se vieron a sí mismos en el paraíso perdido del diluvio, chapaleando [Splashing] en los pantanos del patio, matando lagartijas [Lizards found] para colgárselas a Úrsula, jugando a enterrarla [To bury her] viva, y aquellas evocaciones les revelaron la verdad de que habían sido felices juntos desde que tenían memoria. Profundizando [deepening] en el pasado, Amaranta Úrsula recordó la tarde en que entró al taller de platería y su madre le contó que el pequeño Aureliano no era hijo de nadie porque había sido encontrado [Found discovered] flotando en una canastilla. Aunque la versión les pareció inverosímil, carecían de información [Information] para sustituirla por la verdadera. De lo único que estaban seguros, después de examinar [examine] todas las posibilidades [Possible options], era de que Fernanda no fue la madre de Aureliano. Amaranta Úrsula se inclinó a creer que era hijo de Petra Cotes, de quien sólo recordaba fábulas de infamia, y aquella suposición les produjo en el alma una torcedura de horror.

Atormentado [Tormented soul] por la certidumbre de que era hermano de su mujer, Aureliano se dio una escapada a la casa cural para buscar en los archivos rezumantes y apolillados [Moth eaten] alguna pista cierta de su filiación. La partida de bautismo más antigua que encontró fue la de Amaranta Buendía, bautizada [baptized] en la adolescencia [adolescence] por el padre Nicanor Reyna, por la época en que éste andaba tratando de probar la existencia [Human life] de Dios mediante artificios [Artificial means] de chocolate. Llegó a ilusionarse con la posibilidad [Possible outcome] de ser uno de los diecisiete Aurelianos, cuyas partidas de nacimiento rastreó a través de cuatro tomos, pero las fechas de bautismo eran demasiado [Too much] remotas para su edad. Viéndolo extraviado [Lost man] en laberintos de sangre, trémulo de incertidumbre [Uncertainty doubt], el párroco artrítico que lo observaba [Observed] desde la hamaca le preguntó compasivamente [With compassion] cuál era su nombre.

—Aureliano Buendía —dijo él.

—Entonces no te mates buscando —exclamó el párroco con una convicción terminante—. Hace muchos años hubo aquí una calle que se llamaba así, y por esos entonces la gente tenía la costumbre de ponerles a los hijos los nombres de las calles.

Aureliano tembló de rabia.

—¡Ah! —dijo—, entonces usted tampoco cree.

—¿En qué?

—Que el coronel Aureliano Buendía hizo treinta y dos guerras civiles y las perdió todas —contestó Aureliano—. Que el ejército acorraló y ametralló a tres mil trabajadores, y que se llevaron los cadáveres para echarlos al mar en un tren de doscientos vagones.

El párroco lo midió con una mirada de lástima.

—Ay, hijo suspiró—. A mi me bastaría con estar seguro de que tú y yo existimos [We exist] en este momento.

De modo que Aureliano y Amaranta Úrsula aceptaron la versión de la canastilla, no porque la creyeran, sino porque los ponía a salvo de sus terrores. A medida que avanzaba [Moved forward] el embarazo se iban convirtiendo [Converting] en un ser único, se integraban [Made whole] cada vez más en la soledad de una casa a la que sólo le hacía falta un último soplo para derrumbarse. Se habían reducido a un espacio esencial, desde el dormitorio [Bedroom space] de Fernanda, donde vislumbraron los encantos del amor sedentario, hasta el principio del corredor, donde Amaranta Úrsula se sentaba a tejer botitas y sombreritos de recién nacido, y Aureliano a contestar las cartas ocasionales del sabio catalán. El resto de la casa se rindió al asedio tenaz de la destrucción. El taller de platería, el cuarto de Melquíades, los reinos primitivos y silenciosos de Santa Sofía de la Piedad quedaron en el fondo de una selva doméstica que nadie hubiera tenido la temeridad de desentrañar. Cercados por la voracidad de la naturaleza, Aureliano y Amaranta Úrsula seguían cultivando [Cultivating growing] el orégano y las begonias y defendían su mundo con demarcaciones [Boundary marks] de cal, construyendo las últimas trincheras de la guerra inmemorial [time immemorial] entre el hombre y las hormigas. El cabello largo y descuidado [Careless attitude], los moretones que le amanecían en la cara, la hinchazón de las piernas, la deformación [deformation] del antiguo y amoroso cuerpo de comadreja, le habían cambiado [Changed him] a Amaranta Úrsula la apariencia juvenil de cuando llegó a la casa con la jaula de canarios desafortunados [Unfortunate unlucky] y el esposo cautivo, pero no le alteraron la vivacidad del espíritu. «Mierda —solía reír—. Quién hubiera pensado que de veras íbamos a terminar viviendo como antropófagos!» El último hilo que los vinculaba [Linked connected] con el mundo se rompió en el sexto mes del embarazo, cuando recibieron una carta que evidentemente [evidently] no era del sabio catalán. Había sido franqueada en Barcelona, pero la cubierta estaba escrita con tinta azul convencional por una ca-ligrafía administrativa [Administrative task], y tenía el aspecto inocente e impersonal [Not personal] de los recados enemigos [Enemies]. Aureliano se la arrebató de las manos a Amaranta Úrsula cuando se disponía a abrirla.

—Ésta no —le dijo—. No quiero saber lo que dice.

Tal como él lo presentía, el sabio catalán no volvió a escribir.

La carta ajena, que nadie leyó, quedó a merced de las polillas en la repisa donde Fernanda olvidó alguna vez su anillo matrimonial [Marital], y allí siguió consumiéndose [Consuming] en el fuego interior [Inner space] de su mala noticia, mientras los amantes solitarios navegaban [navigated] contra la corriente de aquellos tiempos de postrimerías, tiempos impenitentes [Unrepentant ones] y aciagos, que se desgastaban en el empeño inútil de hacerlos derivar hacia el desierto del desencanto [disenchantment] y el olvido. Conscientes de aquella amenaza, Aureliano y Amaranta Úrsula pasaron los últimos meses tomados de la mano, terminando [Finishing ending] con amores de lealtad el hijo empezado con desafueros de fornicación. De noche, abrazados en la cama, no los amedrentaban las explosiones sublunares de las hormigas, ni el fragor de las polillas, ni el silbido constante y nítido del crecimiento de la maleza en los cuartos vecinos. Muchas veces fueron despertados [Awakened state] por el tráfago de los muertos. Oyeron a Úrsula peleando [Fighting] con las leyes de la creación para preservar la estirpe, y a José Arcadio Buendía buscando la verdad quimérica de los grandes inventos, y a Fernanda rezando y al coronel Aureliano Buendía embruteciéndose [Brutalizing] con engaños de guerras y pescaditos de oro, y a Aureliano Segundo agonizando [Dying Suffering] de soledad en el aturdimiento de las parrandas, y entonces aprendieron que las obsesiones dominantes prevalecen contra la muerte, y volvieron a ser felices con la certidumbre de que ellos seguirían amándose con sus naturalezas de aparecidos, mucho después de que otras especies de animales futuros les arrebataran a los insectos el paraíso de miseria que los insectos estaban acabando de arrebatarles a los hombres.

Un domingo, a las seis de la tarde, Amaranta Úrsula sintió los apremios del parto. La sonriente comadrona de las muchachitas que se acostaban por hambre la hizo subir en la mesa del comedor, se le acaballó en el vientre, y la maltrató con galopes cerriles hasta que sus gritos fueron acallados por los berridos de un varón formidable [Very strong]. A través de las lágrimas, Amaranta Úrsula vio que era un Buendía de los grandes, macizo y voluntarioso [Voluntary] como los José Arcadios, con los ojos abiertos y clarividentes [Clairvoyant perceptive] de los Aurelianos, y predispuesto para empezar la estirpe otra vez por el principio y purificarla [Purify It] de sus vicios perniciosos y su vocación solitaria, porque era el único en un siglo que había sido engendrado [Generated thing] con amor.

—Es todo un antropófago —dijo—. Se llamará Rodrigo.

—No —la contradijo su marido—. Se llamará Aureliano y ganará treinta y dos guerras.

Después de cortarle el ombligo, la comadrona se puso a quitarle con un trapo el ungüento azul que le cubría el cuerpo, alumbrada por Aureliano con una lámpara. Sólo cuando lo voltearon boca abajo se dieron cuenta de que tenía algo más que el resto de los hombres, y se inclinaron para examinarlo [examine it]. Era una cola de cerdo.

No se alarmaron. Aureliano y Amaranta Úrsula no conocían el precedente familiar, ni recordaban las pavorosas admoniciones de Úrsula, y la comadrona acabó de tranquilizarlos [Calm] con la suposición de que aquella cola inútil podía cortarse cuando el niño mudara los dientes. Luego no tuvieron ocasión de volver a pensar en eso, porque Amaranta Úrsula se desangraba [Was bleeding] en un manantial incontenible. Trataron de socorrerla con apósitos de telaraña y apelmazamientos [Clogging process] de ceniza, pero era como querer cegar un surtidor con las manos. En las primeras horas, ella hacía esfuerzos por conservar el buen humor. Le tomaba la mano al asustado Aureliano, y le suplicaba [Begged for] que no se preocupara, que la gente como ella no estaba hecha para morirse contra la voluntad, y se reventaba de risa con los recursos truculentos [truculent] de la comadrona. Pero a medida que a Aureliano lo abandonaban [were abandoning] las esperanzas [Hopes], ella se iba haciendo menos visible, como si la estuvieran [They were] borrando de la luz, hasta que se hundió en el sopor. Al amanecer del lunes llevaron una mujer que rezó junto a su cama oraciones de cauterio, infalibles [Always right] en hombres y animales, pero la sangre apasionada [Passionate] de Amaranta Úrsula era insensible [insensitive] a todo artificio [Artifice trick] distinto del amor. En la tarde, después de veinticuatro [Number twenty four] horas de desesperación, supieron que estaba muerta porque el caudal se agotó sin auxilios, y se le afiló el perfil, y los verdugones de la cara se le desvanecieron en una aurora de alabastro, y volvió a sonreír.

Aureliano no comprendió hasta entonces cuánto quena a sus amigos, cuánta falta le hacían, y cuánto hubiera dado por estar con ellos en aquel momento. Puso al niño en la canastilla que su madre le había preparado, le tapó la cara al cadáver con una manta, y vagó sin rumbo por el pueblo desierto, buscando un desfiladero de regreso al pasado. Llamó a la puerta de la botica, donde no había estado en los últimos tiempos, y lo que encontró fue un taller de carpintería. La anciana que le abrió la puerta con una lámpara en la mano se compadeció de su desvarío, e insistió en que no, que allí no había habido nunca una botica, ni había conocido jamás una mujer de cuello esbelto. y ojos adormecidos que se llamara Mercedes. Lloró con la frente apoyada en la puerta de la antigua librería del sabio catalán, consciente de que estaba pagando los llantos atrasados de una muerte que no quiso llorar a tiempo para no romper los hechizos del amor. Se rompió los puños contra los muros de argamasa de El Niño de Oro, clamando por Pilar Ternera, indiferente a los luminosos discos anaranjados que cruzaban por el cielo, y que tantas veces había contemplado [Contemplated thought] con una fascinación pueril, en noches de fiesta, desde el patio de los alcaravanes [Wagons caravans]. En el último salón abierto del desmantelado [Dismantled it] barrio de tolerancia [Tolerant attitude] un conjunto de acordeones tocaba los cantos de Rafael Escalona, el sobrino del obispo, heredero de los secretos de Francisco el Hombre. El cantinero, que tenía un brazo seco y como achicharrado por haberlo levantado [Lifted up] contra su madre, invitó a Aureliano a tomarse una botella de aguardiente, y Aureliano lo invitó a otra. El cantinero le habló de la desgracia de su brazo. Aureliano le habló de la desgracia de su corazón, seco y como achicharrado por haberlo levantado [Lifted up] contra su hermana. Terminaron llorando juntos y Aureliano sintió por un momento que el dolor había terminado [finished]. Pero cuando volvió a quedar solo en la última madrugada de Macondo, se abrió de brazos en la mitad de la plaza, dispuesto a despertar al mundo entero, y gritó con toda su alma:

—¡Los amigos son unos hijos de puta!

Nigromanta [Necromancer] lo rescató de un charco de vómito y de lágrimas. Lo llevó a su cuarto, lo limpió, le hizo tomar una taza de caldo. Creyendo que eso lo consolaba, tachó con una raya de carbón los incontables [Uncountable] amores que él seguía debiéndole, y evocó voluntariamente [Voluntary act] sus tristezas más solitarias para no dejarlo solo en el llanto. Al amanecer, después de un sueño torpe y breve, Aureliano recobró la conciencia de su dolor de cabeza. Abrió los ojos y se acordó del niño.

No lo encontró en la canastilla. Al primer impacto experimentó [Experienced tried] una deflagración de alegría, creyendo que Amaranta Úrsula había despertado [Awakened] de la muerte para ocuparse del niño. Pero el cadáver era un promontorio de piedras bajo la manta. Consciente de que al llegar había encontrado [Found discovered] abierta la puerta del dormitorio [Bedroom space], Aureliano atravesó el corredor saturado [Saturated] por los suspiros matinales del orégano, y se asomó al comedor, donde estaban todavía los escombros del parto: la olla grande, las sábanas ensangrentadas, los tiestos de ceniza, y el retorcido [Twisted shape] ombligo del niño en un pañal abierto sobre la mesa, junto a las tijeras y el sedal. La idea de que la comadrona había vuelto por el niño en el curso de la noche le proporcionó una pausa de sosiego para pensar. Se derrumbó en el mecedor, el mismo en que se sentó Rebeca en los tiempos originales de la casa para dictar lecciones de bordado, y en el que Amaranta jugaba damas chinas con el coronel Gerineldo Márquez, y en el que Amaranta Úrsula cosía la ropita del niño, y en aquel relámpago de lucidez tuvo conciencia de que era incapaz de resistir [Resist] sobre su alma el peso abrumador de tanto pasado. Herido por las lanzas mortales de las nostalgias propias y ajenas, admiró la impavidez de la telaraña en los rosales muertos, la perseverancia [Perseverance persistence] de la cizaña, la paciencia del aire en el radiante amanecer de febrero. Y entonces vio al niño. Era un pellejo hinchado y reseco que todas las hormigas del mundo iban arrastrando [Dragging] trabajosamente [Hard work] hacia sus madrigueras por el sendero de piedras del jardín. Aureliano no pudo moverse. No porque lo hubiera paralizado [Paralyzed frozen] el estupor, sino porque en aquel instante prodigioso se le revelaron las claves definitivas de Melquíades, y vio el epígrafe de los pergaminos perfectamente [perfectly] ordenado [Well ordered] en el tiempo y el espacio de los hombres: El primero de lo estirpe está amarrado en un árbol y al último se lo están comiendo las hormigas.

Aureliano no había sido más lúcido en ningún acto de su vida que cuando olvidó sus muertos y el dolor de sus muertos, y volvió a clavar las puertas y las ventanas con las crucetas de Fernanda para no dejarse perturbar por ninguna tentación del mundo, porque entonces sabía que en los pergaminos de Melquíades estaba escrito su destino. Los encontró intactos, entre las plantas prehistóricas [prehistoric] y los charcos humeantes y los insectos luminosos que habían desterrado del cuarto todo vestigio del paso de los hombres por la tierra, y no tuvo serenidad para sacarlos a la luz, sino que allí mismo, de pie, sin la menor dificultad [difficult situation], como si hubieran estado escritos en castellano bajo el resplandor [Radiance] deslumbrante del mediodía, empezó a descifrarlos en voz alta. Era la historia de la familia escrita por Melquíades hasta en sus detalles más triviales, con cien años de antici-pación. La había redactado en sánscrito, que era su lengua materna, y había cifrado los versos pares con la clave privada del emperador Augusto, y los impares con claves militares lace-demonias. La protección final, que Aureliano empezaba [started] a vislumbrar cuando se dejó confundir por el amor de Amaranta Úrsula, radicaba [Lived] en que Melquíades no había ordenado [Well ordered] los hechos en el tiempo convencional de los hombres, sino que concentró un siglo de episodios cotidianos [Daily routines], de modo que todos coexistieran [Co existed] en un instante. Fascinado por el hallazgo, Aureliano leyó en voz alta, sin saltos, las encíclicas cantadas que el propio Melquíades le hizo escuchar a Arcadio, y que eran en realidad [True state] las predicciones de su ejecución, y encontró anunciado [Announced now] el nacimiento de la mujer más bella del mundo que estaba subiendo al cielo en cuerpo y alma, y conoció el origen de dos gemelos póstumos que renunciaban [They quit] a descifrar los pergaminos, no sólo por incapacidad [incapacity] e inconstancia [Inconsistency unpredictability], sino porque sus tentativas [Attempt tries] eran prematuras. En este punto, impaciente por conocer su propio origen, Aureliano dio un salto. Entonces empezó el viento, tibio, incipiente [Beginning Stage], lleno de voces del pasado, de murmullos de geranios antiguos, de suspiros de desengaños anteriores [Previous ones] a las nostalgias más tenaces. No lo advirtió porque en aquel momento estaba descubriendo [Discovering finding] los primeros indicios de su ser, en un abuelo concupiscente [Lustful desire] que se dejaba arrastrar por la frivolidad a través de un páramo alucinado [Delirious], en busca de una mujer hermosa a quien no haría feliz. Aureliano lo reconoció, persiguió los caminos ocultos de su descendencia [Descendants], y encontró el instante de su propia concepción entre los alacranes y las mariposas amarillas de un baño crepuscular [Twilight time], donde un menestral saciaba su lujuria con una mujer que se le entregaba [Delivered something] por rebeldía. Estaba tan absorto, que no sintió tampoco la segunda arremetida del viento, cuya potencia ciclónica arrancó de los quicios las puertas y las ventanas, descuajó [He pulled] el techo de la galería oriental y desarraigó los cimientos. Sólo entonces descubrió que Amaranta Úrsula no era su hermana, sino su tía, y que Francis Drake había asaltado a Riohacha solamente para que ellos pudieran buscarse por los laberintos más intrincados [Complex things] de la sangre, hasta engendrar el animal mitológico que había de poner término a la estirpe. Macondo era ya un pavoroso remolino de polvo y escombros centrifugado [centrifuged] por la cólera del huracán bíblico, cuando Aureliano saltó once páginas para no perder el tiempo en hechos demasiado [Too much] conocidos, y empezó a descifrar el instante que estaba viviendo, descifrándolo [Decoding it] a medida que lo vivía, profetizándose [Prophesied] a sí mismo en el acto de descifrar la última página de los pergaminos, como si se estuviera viendo en un espejo hablado Entonces dio otro salto para anticiparse [Anticipate] a las predicciones y averiguar la fecha y las circunstancias [Circumstances] de su muerte. Sin embargo, antes de llegar al verso final ya había comprendido [Understood thing] que no saldría jamás de ese cuarto, pues estaba previsto que la ciudad de los espejos (o los espejismos [Mirage effect]) sería arrasada por el viento y desterrada de la memoria de los hombres en el instante en que Aureliano Babilonia acabara de descifrar los pergaminos, y que todo lo escrito en ellos era irrepetible desde siempre y para siempre porque las estirpes condenadas a cien años de soledad no tenían una segunda oportunidad sobre la tierra.